<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">volume6</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>tranScriptorium</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <publisher>TRP document creator: sinai.rusinek@mail.huji.ac.il</publisher>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="facs_192">
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="2700" lry="3599">
      <graphic url="0192_volume6-0192.jpeg" width="2700px" height="3599px"/>
      <zone points="1396,415 2454,415 2459,1320 1401,1315" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_192_tr_1747825102"/>
      <zone points="1386,1319 2441,1319 2441,1573 1386,1573" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_192_tr_1747825105"/>
      <zone points="1394,1588 2446,1588 2446,2707 1394,2707" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_192_tr_1747825107"/>
      <zone points="1370,2720 2459,2720 2459,2774 1370,2774" rendition="TextRegion" subtype="credit" xml:id="facs_192_tr_1747825118"/>
      <zone points="1363,2769 2465,2769 2465,2853 1363,2853" rendition="TextRegion" subtype="endnote" xml:id="facs_192_tr_1747825109"/>
      <zone points="1365,2849 2458,2849 2458,2941 1365,2941" rendition="TextRegion" subtype="endnote" xml:id="facs_192_tr_1747825108"/>
      <zone points="1362,2935 2462,2935 2462,3032 1362,3032" rendition="TextRegion" subtype="endnote" xml:id="facs_192_tr_1747825112"/>
      <zone points="1362,3026 2470,3026 2470,3113 1362,3113" rendition="TextRegion" subtype="endnote" xml:id="facs_192_tr_1747825116"/>
      <zone points="1372,3109 2466,3109 2466,3160 1372,3160" rendition="TextRegion" subtype="endnote" xml:id="facs_192_tr_1747825117"/>
      <zone points="2342,3227 2437,3227 2437,3265 2342,3265" rendition="TextRegion" subtype="page-number" xml:id="facs_192_tr_1747825111"/>
      <zone points="222,313 779,315 779,370 222,372" rendition="TextRegion" subtype="header" xml:id="facs_192_tr_1747825119"/>
      <zone points="253,421 1234,421 1234,504 253,504" rendition="TextRegion" subtype="heading" xml:id="facs_192_tr_1747825120"/>
      <zone points="1007,556 1291,556 1291,989 1007,989" rendition="TextRegion" subtype="photo" xml:id="facs_192_tr_1747825110"/>
      <zone points="245,510 932,510 932,669 245,669" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_192_tr_1747825115"/>
      <zone points="230,669 1295,685 1299,1344 230,1344" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_192_tr_1747825103"/>
      <zone points="238,1342 1303,1342 1303,1565 238,1565" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_192_tr_1747825113"/>
      <zone points="233,1554 1302,1554 1302,1672 233,1672" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_192_tr_1747825114"/>
      <zone points="243,1693 1293,1693 1293,2271 243,2271" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_192_tr_1747825104"/>
      <zone points="239,2271 1296,2271 1296,2692 239,2692" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_192_tr_1747825101"/>
      <zone points="251,2704 1290,2704 1290,3143 251,3143" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_192_tr_1747825100"/>
      <zone points="252,3234 343,3234 343,3270 252,3270" rendition="TextRegion" subtype="page-number" xml:id="facs_192_tr_1747825106"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <facsimile xml:id="facs_193">
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="2700" lry="3599">
      <graphic url="0193_volume6-0193.jpeg" width="2700px" height="3599px"/>
      <zone points="1900,314 2431,314 2431,372 1900,372" rendition="TextRegion" subtype="header" xml:id="facs_193_tr_1747825048"/>
      <zone points="1392,424 2450,424 2450,823 1392,823" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_193_tr_1747825036"/>
      <zone points="1505,865 2326,865 2326,2297 1505,2297" rendition="TextRegion" subtype="photo" xml:id="facs_193_r_100"/>
      <zone points="1533,2295 2413,2295 2413,2403 1533,2403" rendition="TextRegion" subtype="caption" xml:id="facs_193_r"/>
      <zone points="1380,2425 2471,2425 2471,2851 1380,2851" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_193_tr_1747825033"/>
      <zone points="1367,2853 2459,2853 2459,2961 1367,2961" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_193_tr_1747825039"/>
      <zone points="1390,2953 2442,2953 2442,3012 1390,3012" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_193_tr_1747825041"/>
      <zone points="1397,3014 2456,3014 2456,3168 1397,3168" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_193_tr_1747825031"/>
      <zone points="2346,3244 2437,3244 2437,3284 2346,3284" rendition="TextRegion" subtype="page-number" xml:id="facs_193_tr_1747825042"/>
      <zone points="249,608 242,416 1313,428 1315,608" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_193_r_1"/>
      <zone points="1315,608 1320,1020 263,1020 249,608" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_193_r_2"/>
      <zone points="245,1174 245,1013 1319,1013 1319,1174" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_193_r_3"/>
      <zone points="1319,1174 1319,1212 245,1212 245,1174" rendition="TextRegion" subtype="credit" xml:id="facs_193_r_4"/>
      <zone points="241,1224 243,1256 233,1396 808,1408 1302,1412 1317,1265 1324,1260 1328,1240 1327,1232 1309,1227 1199,1222 260,1215 245,1217" rendition="TextRegion" subtype="endnote" xml:id="facs_193_tr_1747825037"/>
      <zone points="267,1427 268,1504 276,1512 289,1515 765,1520 1009,1529 1278,1529 1287,1526 1287,1437 1283,1429 1272,1425 990,1427 686,1421 285,1419 269,1421" rendition="TextRegion" subtype="heading" xml:id="facs_193_tr_1747825032"/>
      <zone points="242,1504 1298,1504 1298,1570 242,1570" rendition="TextRegion" subtype="subtitle" xml:id="facs_193_tr_1747825046"/>
      <zone points="241,1567 1326,1567 1326,2234 241,2234" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_193_tr_1747825030"/>
      <zone points="251,2231 1323,2231 1323,2697 251,2697" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_193_tr_1747825029"/>
      <zone points="244,2694 1323,2694 1323,3009 244,3009" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_193_tr_1747825034"/>
      <zone points="245,3007 1310,3007 1310,3169 245,3169" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_193_tr_1747825040"/>
      <zone points="252,3233 344,3233 344,3270 252,3270" rendition="TextRegion" subtype="page-number" xml:id="facs_193_tr_1747825035"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div>
        <div type="entry" n="0" xml:id="facs_192_tr_1747825120">
          <ab facs="#facs_192_tr_1747825120" type="heading">פֿיינמאַן, לילי [לאה]</ab>
          <p facs="#facs_192_tr_1747825115">געבוירן אין שיקאַגע, אַמעריקע. עלטערן — די יידישע שוישפּילער דיינע און זיגמונט פֿיינמאַן. געענדיקט הייסקול.</p>
          <p facs="#facs_192_tr_1747825103">צוליב דעם, וואָס אירע עלטערן זיינען כסדר געווען פֿאַרנומען מיט זייער טעאַטער-טעטיקייט און פֿלעגן אויך אָפט אַרומוואַנדערן ווען זי איז נאָך געווען אַ קינד, איז זי פֿאַקטיש אויפֿגעצויגן געוואָרן דורך אַ שכנה, אַן עגונה, שיינע-פֿייגע. ערשט ווען די עלטערן קלייבן זיך אַריבער קיין פֿילאַדעלפיע, ווו זיי פרווון עטאַבלירן אַ סטאָביל יידיש טעאַטער, פֿאָרט זי מיט מיט זיי. וווינענדיק, נאָכן סעזאָן שפּילן, אויף אַ פֿאַרם אין ראָזנהיין, ניו דזשוירזי, פלעגט זי, צוזאַמען מיט איר שוועסטער צילי (פֿיינמאַן, דערנאָך — אַדלער) אַרומפֿאָרן אויף אַ פֿור צווישן די פֿאַרמס און זינגען יידישע לידער און קלייבן געלט פֿאַר וווילטעטיקע צוועקן.</p>
          <p facs="#facs_192_tr_1747825113">ווען איר פֿאָטער פֿאָרט שפּילן אין לאָנדאָן און פֿון דאָרט אויף גאַסטראָלן איבער פּוילן און גאַליציע, איז פ. אַרומגעפֿאָרן מיט איר מוטער און שוועסטער מיט אַ קאָאָפּעראַטיווער טרופּע איבער דער ענגלישער פּראָווינץ,</p>
          <p facs="#facs_192_tr_1747825114">צילי אַדלער גיט איבער אַ כאַראַקטעריסטישן עפּיזאָד וועגן יענעם פּעריאָד:</p>
          <p facs="#facs_192_tr_1747825104">„אויף דער בינע, אין דער סצענע אין צווייטן אַקט (פֿון גאָרדינס "שחיטה"] געפינט זיך אסתרקע, דאָס איז מיין מאַמע, און די דייטשקע לואיזע, געשפּילט פֿון מיין שוועסטערל לילי. איך זאָג „מיין שוועסטערל', ווייל לילי איז דאַן אַלט געווען קוים 12-13 יאָר. לילי איז געווען היבשלעך אויסגעוואַקסן פֿאַר איר עלטער און ניט קיין דאַריינקע, חלילה.... אויף דעם טור, האָבן מיר, צוליב עקאָנאָמייע, גענומען זייער אַ באַגרענעצטע טרופּע, האָט זי געמוזט שפּילן די ראַלע: מען האָט זיי היבשלעך אויסגעבעט, אַזוי, אַז זי האָט אויסגעקוקט ווי אַן "אָסאָבע", אַ פֿרייליין. איז אָט זיינען זיי ביידע, מיין מאַמע און לילי, אויף דער בינע. דער געשפּרעך איז וועגן פֿאַרהייראַטן לעבן, וועגן ליבע, מיט אָנצוהערענישן אויף מאַן און ווייב-באַציונגען.</p>
          <p facs="#facs_192_tr_1747825101">די דייטשקע לואייזע באַרימט זיך, אַז זי וועט אינגיכן פֿאַרן אַ היים קיין דייטשלאַנד, צו איר "שאַץ", איר חתן, הייסט עס, מיט וועמען זי וועט חתונה האָבן, פרעגט איר די נאַיווע אסתרקע: „אויב איר האָט אַ חתן אין דייטשלאַנד, איז וואָס איז אייך, רב צלאַל?, איר האָט אים ליב?". די דייטשקע לאַכט זיך פֿאַנאַנדער און זאָגט: „אָ, ווי נאָך? נאַטירלעך, מענער ליבן איינע קאָרפּולענטע פראָו... איך בין עס... אָ, פראַן ראַפּאָפּאָרט, זי פֿערשטערען יאַ גאַרניכט דאָס לעבן אונד די וועלט ...וויי קאָן זאַ איינע פֿראַו ווי זיי הייראַטן?".</p>
          <p facs="#facs_192_tr_1747825100">איך שטיי אין די קוליסן — איך האָב געשפּילט שיינע העניע - איך קוק זיך צו ווי וועט מיין קליין שוועסטערל זיך "ספּראַווען" מיט איר ראָלע אונדזער "בעיבי" ליליקו האָט אין דער סצענע זיך אַזוי ברייט אַ שטעל געטאָן, מיט די הענט אויף אירע אויסגעבעטע היטן, און מיט אַ גאַנץ פאַרשייטן חוזק אַ זאָג געטאָן צו דער מאַמען, צו אסתרקען, הייסט עס, „אַך, פראַו ראַפּאָפּאָרט, ווי וועניג זיי ווייסן פֿאַן פערהייראַטן לעבן". זי האָט עס זייער גוט באַטאָנט און געהעריק אונטערגעשטראָכן... די מאַמע האָט זיך קוים איינגעהאַלטן פֿון אויסשיסן אַ געלעכטער".</p>
          <fw facs="#facs_192_tr_1747825106" type="page-number">5218</fw>
          <pb facs="#facs_193" n="193"/>
          <fw facs="#facs_193_tr_1747825048" type="running-head">לעקסיקאָן פון יידישן טעאַטער</fw>
          <p facs="#facs_193_tr_1747825036">אין 1912 האָט פ. שוין ווי אַ פֿולשטענדיקע שוישפּילערין, זיך באַטייליקט אין לאָנדאָן אין „פּאָוויליאָן'-טעאַטער (דיר. — יאָזעף קעסלער). דאָ באַקענט זיי זיך מיטן שוישפּילער לודווייג זאַץ מיט וועמען זי האָט חתונה אין 1913. זיי פֿאַרן אָפּ קיין גאַליציע, ווו זיי שפּילן צוזאַמען און טרעטן אויך צו מאַכן אַ פֿילם. צוליבן אויסבראָך פֿון דער ערשטער וועלט-מלחמה, פֿאָרן זיי אָפּ קיין לאָנדאָן, פֿון ווו זיי ווערן געבראַכט דורך אַנשל שאָר אין זיין פֿילאַדעלפער "אַרטש</p>
          <p facs="#facs_193_r">לילי פֿיינמאַן און לודווייג זאַץ אין „פֿאַרשיידענע גליקן" פֿון יאָזעף מאַרקאָוויטש</p>
          <p facs="#facs_193_tr_1747825033">סטריט"-טעאַטער, ווו זי שפּילט 2 סעזאָנען. צילע אַדלער דערציילט אַז אין ליבינס „די גרויסע פראַגע", האָט שאָר ספּעציעל געגעבן ביידן צו שפּילן ראָלן פֿון אַ מאַן און פרוי, ווייל זיי זיינען געווען קאָנטראַסטן: זאַץ האָט געשפּילט אַ דאָר, שוואָך יידעלע, וואָס האָט קוים דעם כוח צו ריידן, און פֿ. האָט געשפּילט זיין ווייב, אַ מאַמע פֿון אַכט קינדער, מיט איר היבשלעך קיילעכדיקער פיגור, און דער דאָזיקער אונטערשייד אַליין אין זייער אויסערלעכקייט האָט צוגעגעבן צו דער פּיעסע אַ סך קאָמיזם.</p>
          <p facs="#facs_193_tr_1747825039">פ. ציט זיך דערויף צוריק פֿון דער בינע און גיט זיך אָפּ מיט פֿירן די געשעפטן פֿון איר מאַן.</p>
          <p facs="#facs_193_tr_1747825041">איר שוועסטער צילי אַדלער גיט איבער אין אירע זכרונות:</p>
          <p facs="#facs_193_tr_1747825031">"...ווייניק ...ווייסן אָדער האָבן ווען געזען מיין שוועסטער לילי פֿיינמאַן אַלס שוישפּילערין. זי איז אין משך פֿון אַ צענדליק יאָרן געווען איינע פֿון די פרעכטיקסטע סוברעטינס, וואָס דער יידישער טעאַטער</p>
          <fw facs="#facs_193_tr_1747825042" type="page-number">5219</fw>
          <p facs="#facs_193_r_1">האָט פאַרמאָגט, האָט געהאַט אַן אוצר מיט חן, געווען אַ גראַציעזע טענצערין, זייער פֿיין געזונגען, בכלל פֿאַרמאָגט אַלץ, וואָס אַ גוטע סוברעטין דאָרף. זי איז אויך געווען אַ פֿיינע כאַראַקטער-שוישפּילערין,</p>
          <p facs="#facs_193_r_2">אין די יאָרן, וואָס זי האָט געשפּילט אין לאָנדאָן, איז זי געוואָרן זייער באַלייבט ביים עולם. נאָך איר חתונה מיט לודווייג זאַץ, האָט זי אַ צאָל יאָרן מיט אים געשפּילט אין אייראָפּע און אויך אין אַמעריקע. ווען זאַץ האָט, נאָך אַ שווערן קאַמף, ענדלעך געווונען אָנערקענונג דאָ אין אַמעריקע, איז ער גאָר גיך געוואָרן דער פּאָפּולערסטער און באַרימטסטער סטאַר-קאָמיקער, האָט ער געפּועלט ביי לילין, אַז זיי זאָל אויפֿגעבן די בינע און זיך אָפּגעבן מיט דער גאָר היבשער קאַריערע פֿון פרוי און מוטער".</p>
          <p facs="#facs_193_r_3">פ. איז פינאַנס-סעקרעטאַר פֿון דער אָרגאַניזאַציע „אַרטיסטן און פֿריינט" און רעקאָרדינג-סעקרעטאַר פֿון דער פרויען-דיוויזיע בים קלאָוק דזשאינט באָאַרד פֿאַרן יידישן אַרבעטער קאָמיטעט.</p>
          <fw facs="#facs_193_r_4" type="credit">מ. ע. פֿון צילי אַדלער</fw>
          <note facs="#facs_193_tr_1747825037" type="endnote">צילי אַדלער — „צילי אַדלער דערציילט“, ניו יאָרק, 1959, זז. 4, 34, 49-52, 73, 98-99, 112-115, 125, 133-136, 142, 178, 193, 208, 219, 240, 242, 274, 279-280, 309, 324, 332, 343, 272-376, 384, 386, 393, 396, 403, 404, 412, 468, 512, 557, 606, 627, 641, 645.</note>
        </div>
        <div type="entry" n="1" xml:id="facs_193_tr_1747825032">
          <ab facs="#facs_193_tr_1747825032" type="heading">רייש, משה</ab>
          <ab facs="#facs_193_tr_1747825046" type="subheading">[געב. 23 אָקט. 1892 — געשט. 1954]</ab>
          <p facs="#facs_193_tr_1747825030">געבוירן 23 אַקטאָבער 1892 אין סאַדיגוראַ, בוקאָווינע. פֿאָטער - אַ שניידער, וואָס האָט אָנגעפֿירט אַ ווערקשטאָט פֿון קאָנפעקציע מיט 12 ביז 15 אַרבעטער. געלערנט אין חדר און אין באַראָן הירשס שול. דורכגעמאַכט 6 קלאָסן פֿאָלקס-שול. אין 1904 טראָגן זיך איבער די עלטערן קיין טשערנאָוויץ, רייסט ער איבער די למודים און הייבט אַן אַרבעטן ביי אַ גרויסער פֿירמע פֿון פרויען-קליידער. ר. ווערט אַ מיטגליד פֿון דער יוגנטלעכער סאַציאַל-דעמאָקראַטישער אַרבעטער-פּאַרטיי. דאָרט לערנט ער זיך אויך אויס אַ רעפּערטואַר פֿון סאַציאָליסטישע לידער און באַטייליקט זיך אין די ערשטע מיי-פֿארשטעלונגען פֿון סצענעס פֿון אַרבעטער-לעבן. צוליב אַזאַ מיי-פֿארשטעלונג ווערט ער אָפּגעזאָגט פֿון דער אַרבעט און גייט אַריבער אין אַ גרויסער וועש-פֿירמע, ביי וועלכער ער ווייל אָרגאַניזירן די אַרבעטער און ווערט צוליב דעם אָפּגעזאָגט.</p>
          <p facs="#facs_193_tr_1747825029">ר. ווערט קאַסירער אין אַרבעטער-פֿאַריין, און היות ווי ס'ווערט געגרינדעט אַ דראַמאַטישע סעקציע ביי דער פּאַרטיי, פֿירט ער דאָרט אויף, אין 1908, „מאָטיע מלך דער סטאָליאר“, אין וועלכער ער שפּילט די טיטל-ראָל. דער טעאַטער-דירעקטאָר אַברהם אַקסעלדאָך נעמט אים אַריין צו זיך אין טרופּע אַלס כאָריסט און צווייטער קאָמיקער, און ר. שפּילט ביי אים 6 סעזאָנען — זומער אין בוקאָווינע און ווינטער אין גאַליציע. בלייבנדיק טיילמאָל אָן אַרבעט, פֿאָרט ער דעמאָלט אַריין אין שטעטלעך און באַטייליקט זיך מיט "בראָדערזינגער".</p>
          <p facs="#facs_193_tr_1747825034">בעת דער ערשטער וועלט-מלחמה דינט ער אַ יאָר אין דער אַרמיי, ווערט פֿאַרווונדעט אין רעכטן פֿוס, און נאָכן געפֿאַנגנשאַפט אין קיעוו, קערט ער זיך צוריק אַהיים, ווו ער עפֿנט אין 1916 דאָס „דייטשע הויז" פֿאַר יידישע טעאַטער-פֿארשטעלונגען און שפּילט ביז 1919 בשותפות מיט אַברהם אַקסעלראָד. ערשט בעת דער רומענישער אָקופּאַציע ווערן די פֿארשטעלונגען אָפּגעשטעלט.</p>
          <p facs="#facs_193_tr_1747825040">אין 1920, נאָך זיין חתונה, ווערט ער, אויף דער עצה פֿון זיין פרוי, אַ זעלבשטענדיקער טעאַטער-אונטערנעמער פֿאַר דעם צוועק וואַרפט ער זיך אונטער דער קאַרעטע פֿון קעניג פֿערדינאַנד און באַקומט אַ</p>
          <fw facs="#facs_193_tr_1747825035" type="page-number">5220</fw>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
