<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Volume5</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>tranScriptorium</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <publisher>TRP document creator: sinai.rusinek@mail.huji.ac.il</publisher>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xml:id="facs_83">
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="4950" lry="6450">
      <graphic url="0083_volume5_Page_083.jpg" width="4950px" height="6450px"/>
      <zone points="2507,584 4552,598 4539,725 2511,721" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_83_r_9"/>
      <zone points="2522,722 4549,722 4549,2535 2522,2535" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_83_tr_1733059373"/>
      <zone points="2533,2532 4575,2532 4575,2741 2533,2741" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_83_tr_1733059377"/>
      <zone points="2531,2740 4560,2740 4588,3571 2516,3541" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_83_tr_1733059367"/>
      <zone points="2525,3671 2515,3566 4621,3576 4620,3671" rendition="TextRegion" subtype="credit" xml:id="facs_83_r_2"/>
      <zone points="4620,3671 4619,3755 2533,3755 2525,3671" rendition="TextRegion" subtype="endnote" xml:id="facs_83_r_3"/>
      <zone points="4619,3755 4618,3891 2546,3899 2533,3755" rendition="TextRegion" subtype="endnote" xml:id="facs_83_r_1"/>
      <zone points="2533,3885 4524,3885 4524,4103 2533,4103" rendition="TextRegion" subtype="heading" xml:id="facs_83_tr_1733059382"/>
      <zone points="2548,4122 4544,4122 4544,4240 2548,4240" rendition="TextRegion" subtype="subtitle" xml:id="facs_83_tr_1733059368"/>
      <zone points="3951,4252 4565,4252 4565,5208 3951,5208" rendition="TextRegion" subtype="photo" xml:id="facs_83_r"/>
      <zone points="2537,4219 4564,4234 4566,5370 2537,5370" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_83_tr_1733059366"/>
      <zone points="2516,5358 4589,5358 4589,5455 2516,5455" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_83_tr_1733059376"/>
      <zone points="2539,5475 4552,5494 4545,5866 2539,5866" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_83_tr_1733059378"/>
      <zone points="4387,6005 4574,6005 4574,6079 4387,6079" rendition="TextRegion" subtype="page-number" xml:id="facs_83_tr_1733059370"/>
      <zone points="1391,405 3514,405 3514,509 1391,509" rendition="TextRegion" subtype="header" xml:id="facs_83_tr_1733059375"/>
      <zone points="314,616 2292,616 2292,1824 314,1824" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_83_tr_1733059380"/>
      <zone points="265,1851 2330,1851 2361,2951 282,2943" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_83_tr_1733059365"/>
      <zone points="275,2977 2367,2964 2345,3452 270,3426" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_83_tr_1733059372"/>
      <zone points="322,3437 2364,3437 2364,3657 322,3657" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_83_tr_1733059369"/>
      <zone points="309,3650 2317,3650 2326,5884 313,5906" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_83_tr_1733059371"/>
      <zone points="312,6004 501,6004 501,6080 312,6080" rendition="TextRegion" subtype="page-number" xml:id="facs_83_tr_1733059374"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <facsimile xml:id="facs_84">
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="4950" lry="6450">
      <graphic url="0084_volume5_Page_084.jpg" width="4950px" height="6450px"/>
      <zone points="2538,671 4551,671 4551,1868 2538,1868" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_84_tr_1733059426"/>
      <zone points="2532,1850 4520,1850 4520,3340 2532,3340" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_84_tr_1733059420"/>
      <zone points="2536,3338 4494,3338 4494,4239 2536,4239" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_84_tr_1733059422"/>
      <zone points="2544,4247 4516,4247 4516,5866 2544,5866" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_84_tr_1733059418"/>
      <zone points="4395,6004 4575,6004 4575,6077 4395,6077" rendition="TextRegion" subtype="page-number" xml:id="facs_84_tr_1733059421"/>
      <zone points="1980,410 2962,410 2962,507 1980,507" rendition="TextRegion" subtype="header" xml:id="facs_84_tr_1733059424"/>
      <zone points="332,642 2326,642 2326,1338 332,1338" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_84_tr_1733059425"/>
      <zone points="319,1338 2305,1338 2322,2756 310,2734" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_84_tr_1733059416"/>
      <zone points="315,2742 2284,2742 2284,2930 315,2930" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_84_tr_1733059427"/>
      <zone points="315,2939 2290,2939 2290,4136 315,4136" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_84_tr_1733059417"/>
      <zone points="333,4135 2336,4135 2336,5858 333,5858" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_84_tr_1733059419"/>
      <zone points="328,6011 512,6011 512,6081 328,6081" rendition="TextRegion" subtype="page-number" xml:id="facs_84_tr_1733059423"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <facsimile xml:id="facs_85">
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="4950" lry="6450">
      <graphic url="0085_volume5_Page_085.jpg" width="4950px" height="6450px"/>
      <zone points="2538,600 4566,594 4554,961 2556,961" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_85_tr_1733059408"/>
      <zone points="2519,935 4544,935 4544,1072 2519,1072" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_85_tr_1733059405"/>
      <zone points="2529,1076 4526,1076 4526,2198 2529,2198" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_85_tr_1733059400"/>
      <zone points="2549,2183 4584,2183 4584,2390 2549,2390" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_85_tr_1733059392"/>
      <zone points="2537,2399 4560,2399 4560,4623 2537,4623" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_85_tr_1733059396"/>
      <zone points="2540,4624 4500,4624 4500,5130 2540,5130" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_85_tr_1733059410"/>
      <zone points="2534,5140 4488,5140 4488,5854 2534,5854" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_85_tr_1733059393"/>
      <zone points="4380,6004 4558,6004 4558,6079 4380,6079" rendition="TextRegion" subtype="page-number" xml:id="facs_85_tr_1733059399"/>
      <zone points="1433,413 3536,404 3558,503 1433,507" rendition="TextRegion" subtype="header" xml:id="facs_85_tr_1733059394"/>
      <zone points="273,850 274,589 2428,580 2420,850" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_85_r_2"/>
      <zone points="2420,850 2386,2065 266,2065 273,850" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_85_r_3"/>
      <zone points="2386,2065 2366,2797 262,2788 266,2065" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_85_r_1"/>
      <zone points="328,2817 2303,2817 2303,3880 328,3880" rendition="TextRegion" subtype="quotation" xml:id="facs_85_tr_1733059402"/>
      <zone points="345,3861 2408,3861 2408,4585 345,4585" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_85_tr_1733059395"/>
      <zone points="328,4590 2406,4590 2419,5316 320,5321" rendition="TextRegion" subtype="paragraph" xml:id="facs_85_tr_1733059401"/>
      <zone points="304,5341 2441,5319 2436,5519 322,5501" rendition="TextRegion" subtype="endnote" xml:id="facs_85_tr_1733059409"/>
      <zone points="314,5686 314,5501 2339,5501 2339,5686" rendition="TextRegion" subtype="endnote" xml:id="facs_85_r_5"/>
      <zone points="2339,5686 2339,5824 314,5824 314,5686" rendition="TextRegion" subtype="endnote" xml:id="facs_85_r_6"/>
      <zone points="314,5990 485,5990 485,6060 314,6060" rendition="TextRegion" subtype="page-number" xml:id="facs_85_tr_1733059397"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div>
        <div type="entry" n="0" xml:id="facs_83_tr_1733059382">
          <ab facs="#facs_83_tr_1733059382" type="heading">האַרט, בערנאַרד (בער)</ab>
          <ab facs="#facs_83_tr_1733059368" type="subheading">[געב. ...188 אומגעבראַכט געוואָרן דורך די נאַציס]</ab>
          <p facs="#facs_83_tr_1733059366">געבוירן ...188 אין ראַוואַ-רוסקאַ, נעבן לעמבערג, גאַליציע. פֿאָטער — אַן אָקסןסוחר, האָט זיך איבערגעטראָגן מיט דער פאַמיליע קיין לעמבערג, וואו ה. האָט באַקומען אַ טראַדיציאָנעל-יידישע און אויך וועלטלעכע דערציונג. נאָכן פֿאַרענדיקן די פֿאָלקס-שול איז ה. געוואָרן אַן אָנגעשטעלטער אין אַ געשעפט. לויט וואָלף מערקור, האָט ער אויסשטודירט בוכהאַלטעריע און האָט אַ קורצע צייט געאַרבעט אַלס בוכהאַלטער.</p>
          <p facs="#facs_83_tr_1733059376">יאָנאַס טורקאָוו שרייבט אין זיין בוך „פֿאַרלאָשענע שטערן“:</p>
          <p facs="#facs_83_tr_1733059378">„אין די פרייע אָוונטן פלעגט ער באַזוכן דאָס יידישע טעאַטער פֿון גימפּעל, פֿון וועלכן ער איז געוואָרן אַ גרויסער פאַטריאָט. טעאַטער איז אים אַזוי אַריין אין בלוט, אַז ער האָט שוין נישט געזען פֿאַר זיך קיין אַנדערן ציל ווי נאָר זיך מיט אים צו באַ</p>
          <fw facs="#facs_83_tr_1733059370" type="page-number">3833</fw>
          <fw facs="#facs_83_tr_1733059375" type="running-head">לעקסיקאָן פון יידיש טעאַטער</fw>
          <p facs="#facs_83_tr_1733059380">העפטן. דאָס איז אים אָבער לייכט נישט אָנגעקומען. האַרטס געלע האָר און די קליינע גרינע אויגעלעך זיינען דורך דער דירעקציע נישט אָנערקענט געוואָרן אַלס 'בינע-פּעיק', און מען האָט אים נישט געוואָלט צולאָזן צום טעאַטער. ער האָט אָבער געהאַט אַ גרויסן אַטוט, וועלכן די דירעקציע האָט נישט געקאָנט אַוועקמאַכן מיט דער האָנט: ער האָט גוט געקענט די 'דראָבנע אותיותלעך', וואָס איז אין יענער צייט ביי די, וואָס זיינען געקומען צום יידישן טעאַטער, געווען אַ זעלטנקייט. מען האָט באַשלאָסן צו מאַכן האַרטן פֿאַרן סופלער פונם גימפּעלטעאַטער. האַרט האָט דעם פאַרשלאַג אָנגענומען, וויסנדיק, אַז דאָס איז דער ערשטער שטאָפּל צו זיין טעאַטער-קאַריערע, וועלכע ער מוז, ווילנדיק-נישט-ווילנדיק דורכמאַכן.</p>
          <p facs="#facs_83_tr_1733059365">פאַרן ערשטן וועלט-קריג האָט ב. האָרט געדינט אין עסטרייכישן מיליטער, וואו ער האָט זיך דערדינט ביז צו פעלדפעבל. אין דעם עסטרייכישן 'קייזער-קעניגלעכן' לאַנד איז געווען אַ געזעעץ, אַז יעדער אויסגעדינטער פעלדפעבל האָט געהאָט אַ פּריווילעגיע צו באַקומען אַ קאַנצעסיע, וואָס די מלוכה האָט אַרויסגעגעבן. ס'רוב האָבן די פּריווילעגירטע גענומען קאַנצעסיעס אויף ביר-שענק, טאַבאַק — און בראָנפֿן-געשעפטן, ווי אויך אַנדערע מלוכהשע מאָנאָפּאָל-אונטערנעמונגען, פֿון וועלכע די קאנצעסיאַנערן פלעגן מאַכן אַ גוט לעבן. בערנאָר האָרט האָט אָבער געהאָט אַנדערע אַמביציעס. ער האָט זיך באַמיט צו באַקומען אַ קאָנצעסיע אויף אַ יידיש וואַנדער-טעאַטער.</p>
          <p facs="#facs_83_tr_1733059372">היות ווי פאַר לעמבערג איז געווען באַשטימט איין יידישע טעאָטער-קאַנצעסיע, וואָס איז פֿון פֿריער נאָך געווען צוגעטיילט גימפּעלן, און איין קאַנצעסיע פֿאַר קראַקע, וואָס [עס] האָט באַקומען יאַקאָב, האָט מען האַרטן געגעבן אַ קאָנצעסיע פֿאַר דער פּראָווינץ.</p>
          <p facs="#facs_83_tr_1733059369">(וואָלף מערקור גיט אָן אַלס סיבה פֿון זיין אַרויסטריט פֿון גימפעלן דאָס וואָס ער האָט נישט באַקומען קיין הוספה).</p>
          <p facs="#facs_83_tr_1733059371">האַרט האָט באַלד אָרגאַניזירט אין טאַרנאָפּאָל אַ טרופּע פֿון וועלכע ער איז געוואָרן דירעקטאָר, צוליב זיין פּינקטלעכקייט און וואָרט-האַלטן האָבן זיך אַקטיאָרן גערן אָנגאַזשירט צו אים. צוליב זיין ערנסטער באַציונג צום טעאַטער און צו די דורךאים אויפגעפירטע פּיעסן, האָט ער שנעל געוואונען די סימפּאַטיעס פונם עולם, און זיינע פאַרשטעלונגען זיינען געוואָרן גוט באַזוכט. אַלץ, וואָס עס איז ביי אים אויפגעפירט געוואָרן - ס'רוב הייסטאָרישע אָפּערעטעס — האָט באַקומען די געהעריקע ראָס. האַרט האָט צו אַלע זיינע אויפגעפירטע פּיעסן געלאָזט נייען נייע קאָסטיומען, [מאָלן] דעקאַראַציעס, געמאַכט נייע רעקוויזיטן, בוטאַפאַריע — און דאָס אַלץ פלעגט ער מיטפירן פֿון שטאָט צו שטאָט. אַ פאָרשטעלונג ביי אים איז געווען ריין און ציכטיק, און דאָס האָט דער עולם און די אַקטיאָרן ווי געהעריק אָפּגעשאַצט. דאָס, וואָס מען האָט אים נישט געוואָלט מוחל זיין איז, וואָס ער אַליין האָט געוואָלט שפּילן טעאַטער. די ערשטע ראָל, וואָס ער האָט געשפּילט, איז געווען 'ר' אַליהו' אין שלום אַשס 'גאָט פון נקמה'. בייזע צינגער האָבן גערעדט, אַז האַרט האָט ספּעציעל אָרגאַניזירט אַן אייגענע טרופּע און געצאָלט דעם גאַנצן פּערסאָנאַל גאַזשע כדי ער זאָל האָבן די מעגלעכקייט אויפּצוטרעטן ווי אַן אַקטיאָר. דאָס האָבן אים די אַקטיאָרן נישט געקאָנט מוחל זיין, אָבער, אַז ער האָט זיי געצאָלט גאַזשע, איז דאָך נישט שייך...</p>
          <fw facs="#facs_83_tr_1733059374" type="page-number">3834</fw>
          <pb facs="#facs_84" n="84"/>
          <p facs="#facs_84_tr_1733059426">אין וואָס פאַר אַ ריכטונג ער האָט יאָ געהאַט אַ פֿאַרדינטן דערפֿאָלג אויסער אַלס דירעקטאָר און אָרגאַניזאַטאָר, איז אַלס מחבר פֿון פּיעסן. ער האָט אָנגעשריבן אַ ריי יידישע טעאַטערשטיק, צווישן אַנדערע באַאַרבעט 'די דריי מתנות' לויט י. ל. פרץ. דערצו האָט ער אויך אַליין פאַרפּאַסט טעקסטן צו די לידער מוזיק צו זיין באַאַרבעטונג פון 'די דריי מתנות' האָט געשרייבן חנן [חנאַ] וואָלפסטאַל. די דאָזיקע פאָרשטעלונג האָט אומעטום געהאָט אַ רייזיקן דערפֿאָלג און איז געוואָרן אַ גרויסער שלאַגער.. דער איבערראַשנדיקער דערפֿאָלג האָט געשטאַרקט האַרטס פּאָזיציע און אָנזען אין טעאַטער. ער האָט אויך געשריבן זייער אַ סך טעקסטן צו לידער, וואָס זיינען געזונגען געוואָרן אין גימפּעלס און אַנדערע טעאַטערס.</p>
          <p facs="#facs_84_tr_1733059420">בעתן ערשטן וועלט-קריג איז בערנאַרד האַרט, ווי שוין געזאָגט, געווען פעלדפעבל אין עסטרייכישן מיליטער און האָט אָנגעפירט מיט אַ באַקליידונגס-מאַגאַזין. ביים סוף פֿון דער מלחמה איז ער געבליבן מיט אַ גרויסן מאַגאַזין פון קורצע פּעלצלעך, וואָס מען האָט געטראָגן אין דער עסטרייכישער אַרמיי. ביים פאַנאַנדערפֿאַלן זיך פֿון דער 'קייזער-קעניגלעכער' אַרמיי, האָט האַרט אָפּגעקויפט פון דער אינטענדענטור דעם גאַנצן מאַגאַזין מיט פעלצלעך פֿאַר גראָשנס — און — ווי ער האָט מיר מיט יאָרן שפּעטער דערציילט — ס'איז אים פאָרגעשטאַנען ממש רייך צו ווערן פֿון דער דאָזיקער טראַנזאַקציע. זיין שטרעבן איז געווען אויפצובויען אין לעמבערג אָדער אין קראָקע אַן אייגענעם, הערלעכן יידישן טעאַטער-בנין. האָט ער אָבער מיטן מסחר נישט געהאָט קיין מזל; אַלע פּעלצלעך זיינען געווען אַזוי פֿאַרלייזיקט, אַז מען האָט געמוזט מאַכן אַ שייטער-הויפן און זיי אַלע פֿאַרברענען...</p>
          <p facs="#facs_84_tr_1733059422">נאָכן פאַרענדיקן דעם ערשטן וועלט-קריג, מיט צעפאַלן זיך פֿון דער עסטרייכישער אימפּעריע, איז גאַליציע פֿאַראייניקט געוואָרן צו דער ניי-אַנטשטאַנענער פּוילישער רעפובליק, און ממילאַ איז אויך בער האַרט געוואָרן אַ פּוילישער בירגער. האַרט האָט אויך פֿון דער פּוילישער מלוכה. באַקומען אַ טעאַטערקאַנצעסיע, און ער האָט ווידער אַנגאַזשירט אַ טרופּע און אָנגעהויבן צו שפּילן יידיש טעאַטער. זיין זיץ-אָרט איז געוואָרן די שטאָט דראַהאָביטש אין מזרח-גאַליציע, וואו ער האָט זיך באַזעצט אויף שטענדיק מיט זיין משפּחה.</p>
          <p facs="#facs_84_tr_1733059418">אין יאָר 1931, ווען איך האָב געשפּילט אין דאַנציג מיטן 'באַוועגלעכן יידישן דראַמאַטישן טעאַטער', איז אָנגעקומען אַ טעלעגראַם פֿון בערנאַרד האַרט, אַז ער ווייל אונדזער טרופּע אַנגאַזשירן קיין גאַליציע. ...דאָס 'באַוועגלעכע טעאַטער' אונטער דער נייער דירעקציע פֿון בער האַרט האָט אָנגעהויבן צו שפּילן אין דער ווייטער קאָלאָמיי (ביי דער רומענישער גרענעץ). פון אָנהייב, אַז די געשעפטן זיינען געגאַנגען נאָך נישקשה, איז אַלץ געווען כשורה. ווען די געשעפטן זיינען אָבער אַוועק מיט דער פּוטער אַראָפּ, איז שוין דער שלום-בית צעשטערט געוואָרן. מיר האָבן באַזוכט נאָך אַ ריי שטעט, ווי פּשעמישל, יאַראָסלאָוו, ריישע, טאַרנאָוו, וואו עס האָט זיך געענדיקט דער קאָנטראַקט מיט האַרטן, און מיר אַלע האָבן באַשלאָסן אַהיימצופאָרן. די טרופּע איז זיך צעפאַלן. האָרט האָט אַנגאַזשירט אַ פאָר אַקטיאָרן פון אונדזער טרופּע און באַשלאָסן אויסצופירן אין טאַרנאָוו אַנ-סקיס 'דיבוק', וואָס איז נאָך ביז דעמאָלט אין טאָרנאָוו נישט געשפּילט געוואָרן [דערביי האָט ה. געשפּילט די ראָל פון 'מיראָפּאָלער</p>
          <fw facs="#facs_84_tr_1733059421" type="page-number">3835</fw>
          <fw facs="#facs_84_tr_1733059424" type="running-head">קדושים באנד</fw>
          <p facs="#facs_84_tr_1733059425">צדיק'] בעת מיין קורצער צוזאַמענאַרבעט מיט בערנאַר האַרט, האָב איך זיך מיט אים באַפּריינדעט און די דאָזיקע-פֿריינדשאַפט האָט שוין אָנגעהאַלטן ביזן אויסבראָך פונם צווייטן וועלט-קריג, ד. ח. ביז דעם מאָמענט ווען ס'האָט זיך אָנגעהויבן די שרעקלעכע קאַטאַסטראָפע. יאָרן לאַנג איז מיר אויסגעקומען צו אַרבעטן מיט האַרטן, צו זיין מיט אים צוזאַמען, און עס זיינען מיר פאַרבליבן די בעסטע דערינערונגען פֿון יענער צייט.</p>
          <p facs="#facs_84_tr_1733059416">יאָרנלאַנג איז ער אַרומגעפֿאָרן מיטן גאָלדפאַדען-רעפּערטואַר און מהנה געווען די גאַליציאַנער יידן מיט די שיינע אויפֿפֿירונגען, וועלכע ער האָט געגעבן מיט אַ גוטער טרופּע און אימפּאַנירנדיקער — ווי אויף אַ וואַנדער-טעאַטער — אויסשטאַטונג. אין זיין טעאַטער האָט ער זיך תמיך באַמיט צו א’ַנגאַזשירן די בעסטע יידישע אַקטיאָרן פֿון גאַליציע. נישט איין אַקטיאָר אָדער אַקטריסע, וואָס האָבן ביי אים געשטעלט די ערשטע טריט, זיינען שפּעטער באַרימט געוואָרן אַלס גרויסע שוישפּילער. אַזוי איז צווישן אַנדערע געווען מיט לודווייג זאַצן, וועלכן גימפּעל האָט נישט געוואָלט אַריינעמען צו זיך אין טעאַטער. ערשט ביי בערנאַרך האַרטן האָט לודווייג זאַץ באַקומען אייניקע גרעסערע ראָלן אין וועלכע ער האָט זיך שטאַרק אויסגעצייכנט. ער האָט זיך גאָר שטאַרק אויסגעצייכנט אין דער 'שחיטה' פֿון גאָרדינען. שפילנדיק 'שמואל יאָסל'.</p>
          <p facs="#facs_84_tr_1733059427">נאָכדעם ערשט איז ער אָנגאַזשירט געוואָרן צו גימפּעלן קיין לעמבערג.</p>
          <p facs="#facs_84_tr_1733059417">בערנאַרד האַרט איז געווען אַ פֿאַרגינער — אַ זעלטנקייט ביים יידישן טעאַטער. ער האָט זיך געפּרייט מיט יענעמס דערפֿאָלג און געהאָט עגמת-נפֿש פון אַן אומפאַרדינטן דורכפֿאַל. אומפעיקע מענטשן ביים טעאַטער — אויף וואָס פאַר אַ געביט עס זאָל נישט זיין — האָט ער נישט געקאָנט דולדן. 'זאָלן זיי זיך נעמען צו אַן אַנדער פאַך' - פלעגט ער תמיך זאָגן ווען אַן אַקטיאָר האָט נישט געטויגט אין אַ ראָל, האָט ער געזאָגט: 'ער הוסט אין פאַס..' דאָס דאָזיקע ווערטל איז געוואָרן שטאַרק פאָפֿולער ביי טעאַטער-מענטשן אין פּוילן און זיי האָבן עס פֿון אים איבערגענומען. בכלל איז האַרט געווען אַ מענטש מיט הומאָר. ער פלעגט זיך באַנוצן מיט וויצן און גלייכווערטלעך אויף רעכטס און אויף לינקס.</p>
          <p facs="#facs_84_tr_1733059419">אַלס דירעקטאָר איז האָרט געווען, אמת, זייער אַ שטרענגער און אויך נישט 'איבערגעצאָלט' קיין גאַזשעס. ווען עס איז אים אָבּער שטאַרק געווען געלעגן צו קריגן אַ געוויסן אַקטיאָר פֿאַר זיין טרופּע, האָט ער נישט געזשאלעוועט קיין געלט. ער האָט, וועלנדיק אויפֿרישן די גאַליציאַנער פּראָווינץ מיט 'נייע פּנימער' — ווי ער האָט זיך אויסגעדריקט — געבראַכט אַהין פרישע כחות פֿון לאַנד און פֿון אויסלאַנד. צווישן אַנדערע האָט ער אַראָפּגעבראַכט פון ווין קיין דראָהאָביטש דעם פּאָפּולערן אַקטיאָר, מיטגרינדער און רעזשיסער פון דער 'ווינער פרייער יידישער פאָלקס בינע', יצחק דייטש, די אַקטריסע לאה גראָףוויינטרויב, נתן קלינגער א.א. ער האָט אויך דער ערשטער געבראַכט קיין גאַליציע דאָס באַוואוסטע אָפּערעטן-פּאָרל וויעראַ קאַניעווסקאַ און פּאַול ברייטמאַן. ווען דער אַמאָל-באַרימטער יידישער טעאַטער-דירעקטאָר און אַקטיאָר פֿון וואַרשעווער 'עליזעום'-טעאַטער און שפּעטער פֿון אָדעסער י. ל. ראַפּעל, איז געקומען פֿון רוסלאַנד צוזאַמען מיט זיין פרוי זיינאַ ראַפּעל און זייערע טעכטער - אַלע שוישפּילערינס — מאַלווינאַ, אסתר,</p>
          <fw facs="#facs_84_tr_1733059423" type="page-number">3836</fw>
          <pb facs="#facs_85" n="85"/>
          <p facs="#facs_85_tr_1733059408">צילאַ און אַנדזשאַ, האָט זיי האַרט דער ערשטער אַראָפּגעבראַכט זיין גאַליציע און זיי געגעבן אַ מעגלעכקייט אויפּצוטרעטן אין אַ ריי שטעט".</p>
          <p facs="#facs_85_tr_1733059405">זיגמונט טורקאָוו שרייבט:</p>
          <p facs="#facs_85_tr_1733059400">אַ חוץ דער דינאַסטיע גימפּעל אין לעמבערג האָט אין גאַליציע עקזיסטירט די טרופּע פֿון בערל האַרט, וואָס האָט זיין קאַריערע אָנגעהויבן ווי אַ סופֿלער אין דער באַרימטער טאַנענצאַפּ-טרופּע, און מיט דער צייט דאָרט געוואָרן געשעפטספֿירער און שותף. נאָכן מיליטער-דינסט האָט בערל האַרט באַקומען פֿון דער עסטרייכישער רעגירונג אַ קאָנצעסיע אויף יידיש טעאַטער מיט וועלכן ער איז אַרומגעפאָרן איבער די גאַליציאַנער שטעט און שטעטלעך ביז דער היטלער-אינוואַזיע. בערל האַרט האָט ווי ס'רוב טעאַטער-דירעקטאָרן פון זיין צייט, אַליין געשריבן פּיעסן אָדער באַאַרבעט און צוגעפּאַסט פאַר די באַדינגונגען פֿון זיין טעאַטער".</p>
          <p facs="#facs_85_tr_1733059392">און ביי אַן אַנדערע געלעגנהייט דערציילט זיגמונט טורקאָוו ווי ה.'ס טרופּע איז אים 'פֿאַרלאָפֿן דעם וועג' מיט אַן אויפֿפֿירונג:</p>
          <p facs="#facs_85_tr_1733059396">„דער 'וויקט' איז במשך פֿון זיינע גאַסטשפּילן אין לעמבערג געוואָרן אַ שם-דבר איבער גאַנץ מזרח-גאַליציע, הגם דעם גרעסטן דערפֿאָלג האָבן געהאַט, 'דער קאַרגער' און 'שבתי צבי', איז אָבער 'די זיבן געהאָנגענע' געווען די פּאָפּולערסטע פֿאָרשטעלונג צוליב דער נאָענקייט פון רוסישן שכן, וואָס איז דאַן געווען הערמעטיש איזאָלירט פון דער אַרומיקער וועלט. ...פון פאַרשיידענע שטעט און שטעטלעך פלעגט מען עולה-רגל זיין צו זען ביי אונדז די דאָזיקע פאָרשטעלונג. צווישן אַנדערע האָט זי אויך געזען דער רעזשיסער פֿון בערל האַרטס טעאַטער אין דראַהאָביטש, איציק דייטש. ווען מיר זיינען אָנגעקומען שפּילן אין די דאָזיקע צוויי נאַפּטשטעט, האָט זיך אַרויסגעוויזן, אַז האַרטס טרופּע האָט שוין באַוויזן אויסצוסטריגעווען די פֿאָרשטעלונג און אונדז אויסצוכאַפּן די בכורה. אין דראָהאָביטש, וואו ס'האָבן געוווינט די נאַפטמאַגנאַטן און אָנגעשטעלטע פֿון די שכנותדיקע באָריסלאַווער נאַפטגרובן, האָט אונדז די האַרטפאָרשטעלונג לחלוטין נישט געשטערט. די בילעטן זיינען געוואָרן פֿון פאָרויס אויספאַרקויפט און דער מאָראַלישער דערפֿאָלג איז געווען נישט קלענער, דאַקעגן אין באָריסלאָוו, די שטאָט פון פראָלעטאַריאַט און מיטלשטאַנד, איז דער מאַטעריעלער דערפֿאָלג געווען שוואַכער און דער מאָראַלישער — נאָך שוואַכער. דער עולם האָט מיט שאָדנפֿרייד פֿון לאָקאַלן פאַטריאָטיזם זיך באַרימט, אַז 'אונדזערע שפּילן בעסער פֿון די רוסישע...'.</p>
          <p facs="#facs_85_tr_1733059410">מיר האָבן ביי דער געלעגנהייט בייגעוווינט אין דראָהאָביטש אַ פאַרשטעלונג פֿון 'שולמית' אינם האַרט-טעאַטער. אַבשלומן האָט געשפּילט דער רעזשיסער יצחק דייטש. ...צו די ערשטע אַקטיאָרן אינם האַרט-טעאַטער האָט אויך געהערט דער קאָמיקער נתן קלינגער.....</p>
          <p facs="#facs_85_tr_1733059393">נישט געקוקט אויף די דאָזיקע צוויי יונגע אַקטיאָרן, האָט די גאַנצע פאַרשטעלונג געמאַכט דעם איינדרוק פֿון אַ פאַרוואָרפענעם פּראָווינץ-טעאטער מיט די פרימיטיווסטע באַדינגונגען און באַגריפֿן. ווען שולמית, למשל, חלשט אַוועק און בעט איר פאָטער ער זאָל איר ברענגען אַ גלאָז וואַסער, ענטפערט איר בערל האַרט, וואָס האָט געשפּילט מנוח, גאַנץ פאָלקסטימלעך גאַליציאַנעריש: 'עך ברענג טאיקעף-זאַראַז אַראַן'."</p>
          <fw facs="#facs_85_tr_1733059399" type="page-number">3837</fw>
          <fw facs="#facs_85_tr_1733059394" type="running-head">לעקסיקאָן פון יידיש טעאַטער</fw>
          <p facs="#facs_85_r_2">וועגן זיין לעצטע בינע-עטאָפּ און טראַגישן סוף שרייבט יאָנאַס טורקאָוו</p>
          <p facs="#facs_85_r_3">„ווי געזאָגט, האָט הַארט געהאַט אַ באַציונג צום בעסערן טעאַטער און צום בעסערן רעפּערטואָר. ער האָט דער ערשטער אויפגעפירט אין גאַליציע 'יענקל דער שמיד' פֿון דוד פינסקי, 'גנבים' פֿון פישל בימקאָ. און דעם גאַנצן גאָרדין-רעפּערטואָר. ווען ער, האַרט, איז שוין אַרויס פֿון דער 'מאָדע' און געמוזט איבעררייסן די אַרבעט מיט אַן אייגענער טרופּע, האָט ער זיך תמיך באַמיט צו זיין אימפרעסאַריאָ אָדער געשעפטס-פֿירער פונם בעסערן, ערנסטערן טעאַטער. אין די לעצטע יאָרן פאַרן [צווייטן וועלט-] קריג האָט האַרט שוין נישט געפירט קיין אייגענע טרופּע, נאָר ער איז געווען אימפרעסאַריאָ אָדער געשעפטספֿירער, טוב טאַקע ביי מינע און דיאַנאַ בלומעפעלדס טורניי איבער פּוילן.</p>
          <p facs="#facs_85_r_1">[ טורקאָוו גיט איבער אייניקע טראַגי-קאָמישע עפּיזאָדן פון די טורנייען, וואָס האָרט האָט געהאָט מיט דער טרופּע, באַזונדערס אַ פֿאַל פון אַ פאָרשטעלונג אין די מזרח-געביטן פֿון ווילנער ראיאן, אַזוי, אַז ווען מען האָט שפּעטער אויסגעאַרבעט אַ פּלאָן פון אַ נייעם טורניי, האָט ער זיך געבעטן רחמים: „נאָרנישט קיין סיביר!", מיינענדיק די מזרח-געביטן פֿון ווילנער ראיאן, און טורקאָוו קומט צום שלום, אַז: ]</p>
          <p facs="#facs_85_tr_1733059402">„דאָס האָט אים אַפֿשר אויך צוריקגעהאַלטן פֿון אַנטלויפן קיין רוסלאַנד ווען די דייטשן [בעת דער צווייטער וועלט-מלחמה] האָבן פֿאַרנומען מזרח-גאַליציע, און אַפֿשר האָט ער געגלייבט אַז ער, אַלס געוועזענער 'קייזער און קעניגלעכער פעלדפעבל', מיט אַ גוטן דייטשישן לשון, וועט נושאַ חן זיין ביי די דייטשישע תלינים און ער וועט מיט זיין משפּחה איבערלעבן די מלחמה. דאָסמאָל איז זיין 'סטראַטעגיע' געווען אַ פאַלשע. ער איז געבליבן מיט זיין פרוי און צוויי טעכטער אין זיין היים-שטאָט דראָהאָביטש, וואו זיי האָבן געטיילט דעם גורל פון אַלע דראָהאָביטשער יידן".</p>
          <p facs="#facs_85_tr_1733059395">ה.'ס פרוי, בערטאַ, האָט אין אירע פֿריע יאָרן געשפּילט אין יידישן טעאַטער. זי איז אָבער געבליבן באַשעפטיקט ביים טעאַטער אַלס אָנפֿירערין פֿון די טעאַטער-קאָסטיומען און טעאַטער-זאַכן, איינע פֿון די גרעסטע קאָלעקציעס אין פּוילן, וואָס זיינען חרוב געוואָרן בעת דער צווייטער וועלט-מלחמה. איר ברודער איז דער טעאַטראַל, שוישפּילער און שרייבער וואָלף מערקור (מאַרק יורי), וועלכער לעבט אין אַמעריקע.</p>
          <p facs="#facs_85_tr_1733059401">ה'ס זון, דאָלעק, שפּילט אין מדינת ישראל. ה.'ס יינגערער ברודער, הירש האַרט, (פרוי און איינציקער זון — אומגעקומען אין וואַרשעווער געטאָ) פֿירט אָן מיט יידיש טעאַטער אין מדינת ישראל. ה'ס אַ שוועסטער איז געווען די פרוי פֿון באַקאַנטן פובליציסט און טעאַטראָל פֿישל ווייטקאָווער אין גאַליציע, און אַ צווייטע שוועסטער איז געווען די פרוי פֿון דעם סופֿלער פֿון לעמבערגער יידישן טעאַטער, יעקב פריזאָמענט.</p>
          <note facs="#facs_85_tr_1733059409" type="endnote">מאַרק יורי (וואָלף מערקור) — אַ יחוס-בריוו פֿאַרן יידישן טעאַטער, „שיקאַגאָ“, שיקאַגאָ, אַפּריל 1931</note>
          <note facs="#facs_85_r_5" type="endnote">יאָנאַס טורקאַוו — „פאַרלאָשענע שטערן“, בוענאָס איירעס, 1953, באַנד צוויי, זז. 31-43.</note>
          <note facs="#facs_85_r_6" type="endnote">זיגמונט טורקאָוו — „די איבערגעריסענע תקופה‟, ב"א, 1961, זז. 118, 131 .139 ,138</note>
          <fw facs="#facs_85_tr_1733059397" type="page-number">3838</fw>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
