<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">אַדלער, ישראל</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
         <p></p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>

   <text>
      <body>

         <div>
            <head> אַדלער, ישראל</head>
            <p> געב. <date type="date-of-birth" when="1898-11-15">15 נאָוו. 1898</date> אין
                  <placeName type="place-of-birth">לאָדזש, פּוילן</placeName>, אין אַ מיוחסדיקער
               פאַמיליע (פון פאָטערס צד — משפּחה מיטן דר.<persName type="father">
                  אדלער-כהן</persName>, רב הכולל פון <placeName>לאָנדאָן</placeName>, די מוטער — אַן
               אייניקל פון גרויס אינדוסטריעלער <persName type="relative">י. ק.
                  פּאָזנאַנסקי</persName></p>
            <p> ביז צו זיין בר-מצוה געלערנט אין דער היים, דערנאָך אין דער <orgName type="education"
                  >העברעאישער גימנאַזיע</orgName> אונטער דר. <persName type="educator"
                  >בּרוידעס</persName> פאַרוואַלטונג, שפּעטער שטודירט אין <orgName type="education"
                  >פילאָסאָפישן פאַקולטעט פון קראַקאָווער אוניווערזיטעט</orgName>.</p>
            <p> אונטער דער השפּעה פון זיין קוזין, דעם מאַלער <persName type="relative">יעקב
                  אַדלער</persName>, און פון <persName>משה בראָדערזאָן</persName>, צוגעשטאַנען צו
               דער גרופּע ,,<orgName type="association">יונג יידיש</orgName>“ וואו ער דעביוטירט א"פּ
                  <persName type="self">י. שטורם</persName>, שפּעטער אונטער זיין אייגענעם נאָמען און
               די פּסעוודאָנימען <persName type="self">י. אַקווילא</persName>ַ און <persName
                  type="self">י. נשר</persName> באַטייליקט זיך אין דער לאָדזשער יידישער פּרעסע און
               אין קראָקאַווער <name type="employment">„נאָווי דזשענניק“</name> אויך מיט אַרטיקלען
               וועגן קונסט און ספּעציעל יידישע ..קונסט.</p>
            <p> ... אין <date>1921</date> אַרויסגעגעבן <name type="play-authored" when="1921">„נאָכן שניט“,
                  צייט-דראַמע אין דריי אַקטן, וואלף-פאַרלאַג, לאָדזש,</name></p>
            <p>
               <persName type="self">א.</persName> האָט אויך אָנגעשריבן אַ דריי-אַקטיקע קאָמעדיע
                  <name type="play-authored">„דאָס אומגליק מיט דער יידישער נאָז“</name> זייט <date>1925</date>
               געפינט זיך <persName type="self">א.</persName> אין <placeName>אַרץ
               ישראל</placeName>.</p>
            <note>
               <bibl>ז. רייזען לעקס. ייד. ליט.“, I, זז. 4</bibl>
               <bibl>הלל צייטלין  — די יונגסטע משיח זוכעריי „מאָמ.“, וואַרשע, 9 דעצ.
               1921.</bibl></note>
         </div>
         <div>
            <head> אַדלער, סטעלאַ</head>
            <p> געב.<date type="date-of-birth" when="1903-02-10"> 10 פעב. 1903</date> אין <placeName
                  type="place-of-birth">ניו-יאָרק, אַמעריקע</placeName>. עלטערן די שוישפּילער
                  <persName type="parent">יעקב פּ</persName>. און <persName type="parent">סעראַ
                  אַדלער</persName>.</p>
            <p> געענדיקט <orgName type="education">פּאָבליק האי-סקול</orgName> און געלערנט יאָר
                  אין "<orgName type="education"> ניו-יאָרק יוניוואוירזיטי</orgName>“ שוין 2  אַלס
               קינד האָט אַ. אָנגעפאַנגען שפּילן אין <orgName type="employment">איר פאָטערס
                  טרופּע</orgName>, און אין משך פון איר קאַריערע איז איר אויסגעקומען צו שפּילן מיט
                  <persName type="colleague">קעסלער</persName>, <persName type="colleague"
                  >מאגולעסקאָ</persName>, <persName type="colleague">קאַליש</persName>, <persName
                  type="colleague">ליפּצין</persName> און <persName type="colleague"
                  >בן-עמי</persName>.</p>
            <p> געלערנט אין <orgName type="education">באָלעסלאַווסקיס דראַמאַטישער סטודיע</orgName>
               אין <persName type="self">א.</persName>  <placeName>ניו-יאָרק</placeName>.</p>
            <p> 1920-4 האָט זי געשפּילט אויף דער ענגלישער בינע צוזאַמען מיט <persName
                  type="colleague">ראָבערט עדיסאָן</persName>, <persName type="colleague">דאלבורך
                  בלין</persName>, לואי מען <persName type="self">א.</persName>
               <persName type="self">א.</persName> <date>1926-7</date> האָט אַ געשפּילט אין <orgName
                  type="employment">אוירווינג פּלייס-טעאַטער</orgName>, <date>1928-9</date></p>
            <fw type="page-number" place="bottom"> </fw>
            <p> אין <orgName type="employment">ניישאָנאל-טעאַטער</orgName> און <date>1929-30</date> אין <orgName
                  type="employment">יידישן קונסט-טעאַטער</orgName>. אַמפּלואַ —
                  <roleName>דראַמאַטיסטין</roleName>. </p>
            <byline> ש. ע.</byline>
         </div>
         <div>
            <head> אַדלער, סעם<persName>ם </persName> געב. בערך <date type="date-of-birth" precision="low">1868</date> — געשט.<date type="date-of-death">1925 26 נאָוו</date>. </head>
            <p> געב. בערך <date when="1868" precision="low">1868</date> אין <placeName
                  type="place-of-birth">זוועניגאָראָדקע, פּאלטאַווער גוב. אוקראַאיינע</placeName>.
               וועגן זיין יוגנט איז גאָרניט באַוואוסט. אויך איז ניט באַקאַנט אויב דער נאָמען <persName type="self">אַדלער</persName>
               איז זיין ריכטיקער, אָדער נאָר אַ פּסעוודאָנים. זייענדיק פון נאַטור אַן
               איינגעשלאָסענער מענטש, האָט ער קיינמאָל ניט גערעדט וועגן זיין פאַרגאַנגענהייט אָדער
               פאַמיליע-פאַרהעלטענישן. <persName type="self">א.</persName> האָט זיך מיט קיינעם ניט
               צו נאָנט געחברט, זעלטן ווען מיט עמיצן קאָרעספּאָנדירט. דאָס איינציקע וואָס האָט אים
               געזעלשאַפטלעך פאַרבונדן מיט דער וועלט, איז געווען זיין צוגעהעריגקייט צו די
               פריימויערער. זיין נאָנטסטער פריינט איז געווען אַ טשערעפּאַכע, וועלכע ער האָט
               געהאָדעוועט און כמעט שטענדיק געהאַט מיט זיך.</p>
            <p> .אין די<date> אַכציקער יאָרן פון 19טן יאָרהונדערט</date> וואַנדערט אַ אַרום איבער די קליינע
               שטעטלעך פון <placeName>גאליציע</placeName> אונטער דער קאָנצעסיע פון וואָלגעשאַפען מיט די אַקטיאָרן <persName
                  type="colleague">שמואל לוקאַטשער, מייעראָוויטש</persName> און פרוי <persName
                  type="colleague">ליזע איינהאָרן</persName>
               <persName type="self">א.</persName>
               <persName type="self">א.</persName></p>
            <p> בערך אין <date>1888</date> טרעפן מיר אים שוין אין <placeName>ניו-יאָרק</placeName>, וואו ער
               גרינדעט צוזאַמען מיט <persName type="colleague">לייבוש גאָלד</persName>, <persName
                  type="colleague">מ. נאַכאַמקוס</persName>, אַ געוויסן <persName type="colleague"
                  >שוואַרץ</persName> און <persName type="colleague">קוראַזש</persName> אַן
                  <orgName>אַקטיאָרן-יוניע</orgName>, וועלכע צעפאַלט זיך אָבער באַלד צוליב דעם וואָס
               עס זיינען אין איר אויך אַריינגענומען געוואָרן די בעלי-הבתים פון די טרופּעס.</p>
            <p> אין <date>1900</date> קומט <persName type="self">א.</persName> צוריק קיין
                  <placeName>רוסלאַנד</placeName> און טרעט אַריין אין דער <orgName>אָדעסער טרופּע
                  פון ספּיוואַקאָווסקי-פישזאָן</orgName>. זיין קומען איז אַ וויכטיק געשעעניש פאַרן
               יידישן טעאַטער אין <placeName>רוסלאַנד</placeName>, וואַרום ער בריינגט מיט זיך מיט
               דעם נייעסטן רעפּערטואַר פון <placeName>אַמעריקע</placeName> און צוגלייך אַ מאָדערנעם
               אַרט פון אויפפירן פּיעסן.</p>
            <p> אין <date>1901</date> פירט ער אויף אין <placeName>קיעוו</placeName>
               <name type="play-directed">גאָלדפאַדעןס ,,עקדת יצחק“</name> אויף אַזאַ רייך
               טעאַטראַלן אופן, אַז ער דערהויבט מיט איין מאָל דעם געפאַלענעם פּרעסטיזש פון דאָרטיקן
               יידישן טעאַטער.</p>
            <p> אין יענער צייט פירט אויך <persName type="self">א.</persName> דורך אַ גרינדלעכע
               רעפאָרם בנוגע דעם האָנאָראַר פון יידישן אַקטיאָר. ביז דאַמאָלט האָבן עקסיסטירט אין
                  <persName>רוסלאַנד</persName> די אַזוי-גערופענע מאַרקן-טרופּעס, אַ סיסטעם, וואָס
               האָט די פאָרשטייער פון די טרופּעס געגעבן אַ לייכטע געלעגנהייט צו עקספּלאָאַטירן די
               אַקטיאָרן. <persName type="self">א.</persName> איז דער ערשטער צו אַנגאַזשירן אַ
               טרופּע אויף באַשטימטע שכירות.</p>
            <p> אין <date>1903</date> גאַסטראָלירט <persName type="self">א.</persName> אַ יאָר צייט ביי
                  <persName>משה שאָר</persName> אין <placeName>גאַליצישער פּראָווינץ</placeName>,
               וואו ער פירט אויף דעם ניי-געבראַכטן רעפּערטואַר (<name type="play-directed">„אשה רעה“</name>,
                  <name type="play-directed">„עזרא דער אייביקער ייד“</name>, <name type="play-directed">„כל
                  נדרי“</name>
               <name type="play-directed">קרחס אוצרות“</name>), און פאָרט פון דאָרט ווידער אָפּ קיין
                  <placeName>רוסלאַנד</placeName>. אין <date>1905</date> האָט <persName type="self">א.</persName>
               בשותפות מיט <persName>ספּיוואַקאָווסקין</persName> די דירעקציע איבער אַ יידישער
               טרופּע אין <placeName>אָדעס</placeName>, און עס ווערט צווישן זיי און <persName>שלום-
                  עליכםען</persName> געשלאָסן אַ קאָנטראַקט, אַז זייער טעאַטער ווערט פאַרוואַנדלט
               אין אַ ,,יידיש ליטעראַריש קונסט-טעאַטער“, וואָס וועט אויפפירן די דראַמאַטישע ווערק
               פון <persName>שלום-עליכם</persName> און פּיעסן פון אַנדערע מחברים, וועלכע
                  <persName>שלום-עליכם</persName> וועט קאָנטראָלירן און באַ<pb n="32"
                  xml:id="img_0032"/>שטעטיקן, אַז זיי זיינען ראוי געשפּילט צו ווערן. דער פּלאַן
               ווערט ניט פאַרווירקלעכט, ווייל די קאָנקורענץ האָט געמסרט צו דער מאַכט, אַז דאָס
               ניי-געפּלאַנטע טעאַטער בּאַהאַלט אין זיך אַ רעוואָלוציאָנערע טענדענץ, און די רעגירונג
               האָט תיף די אונטערנעמונג דערשטיקט.</p>
            <p> אין <date>1905</date> פירט <persName type="self">א.</persName> צוזאַמען מיט
                  <persName>ווייספעלדן</persName> דאָס טעאַטער נאָווי אין וואַרשע, און שפּילט
               דאַמאָלט צום ערשטן מאָל מיט <persName>מעערסאָן</persName>
               <name type="play-directed">שילערס „רויבער“</name> אויף יידיש.</p>
            <p> אין <date>1907</date> האָט <persName type="self">א.</persName> אַ גרויסן טעאַטראַלן דערפאָלג מיט
               זיין אויפפירונג פון <name type="play-directed">גאָלדפאַדןס „לא תחמוד“</name> אין קיעוו, און
               אין <date>1909</date> פאַרוואַנדלט ער אין <placeName>יעקאַטערינאָסלאַוו</placeName> זיין באַנייטע
               אויפפירונג פון <name type="play-directed">שולמית“</name> אין אַ רייזיקן ספּעקטאַקל,
               אַרויפפירנדיק אויף דער בינע, אין דער סצענע פון עולה-רגל-זיין, ביז הונדערט
               אנטיילנעמער, דערהויבנדיק אין דער דאָזיקער שטאָט דעם פּרעסטיזש פון יידישן טעאַטער,
               וואָס איז דאָרט געווען זייער געפאַלן צוליב דער פירונג פון פריערדיקע יידישע
               טעאַטער-דירעקטאָרן.</p>
            <p> אין זיין פון סאָלידקייט און פּרינציפּיעלקייט איז די פירמע <orgName>סעם אַדלער פון
                  אַמעריקע“</orgName> געווען די ראַיעלסטע און פאַרטרויאונגסווערטסטע. ס'איז ניט
               געווען קיין שטאט אין יידישן תחום אין <placeName>רוסלאַנד</placeName>, וואוהין ס'האָט
               ניט דערגרייכט זיין שטענדיק גוט אָרגאַניזירטע אָפּערעטן-און דראַמען-טרופּע. זי איז
               אויך אַ לאַנגע צייט געווען די איינציקע אין <placeName>רוסלאַנד</placeName>, וואָס
               האָט געהאַט אַ צוטריט צו שפּילן מחוץ לתחום — אין <placeName>פּעטערבורג</placeName>
               און <placeName>קיעוו</placeName>, — וואו <persName type="self">א.</persName> איז פון
               אַלע שיכטן פון דער דאָרטיקער יידישער באַפעלקערונג זייער וואַרם אויפגענומען
               געוואָרן.</p>
            <p> אַקטיאָרן האָבן געהאַלטן פאַר אַ כבוד צו זיין אַנגאַזשירט אין דער <orgName>טרופּע
                  פון סעם אַדלער</orgName>, און פאַר די יונגע שוישפּילער איז עס געווען אַ הויכע
               מדרגה צו שפּילן אין דער דאָזיקער טרופּע. <persName type="self">א.</persName> איז
               געווען דער ערשטער, וועלכער האָט צוגעצויגן צו דער יידישער בינע די אינטעליגענטע כחות,
               און זיי דערמוטיקט פאַרן יידישן טעאַטער. צווישן זיינע תלמידים געפינען זיך: <persName
                  type="student">יעקב בן-עמי</persName>, <persName>לאַזאַר פריד</persName>,
                  <persName>אסתר געראָסלאַווסקא</persName>, <persName>סעמיועל
                  גאָלדענבורג</persName>,<persName> וואָלף זילבערבערג</persName>,
                  <persName>גרינשפּאַן</persName>, <persName>אברהם טייטעלבוים</persName>
               <persName type="self">א.</persName>
               <persName type="self">א.</persName></p>
            <p>
               <persName type="self">א.</persName> האָט שטענדיק אַכטונג געגעבן, אַז די מיטגלידער פון
               זיין טרופּע זאָלן זיך אין יעדער שטאָט אויפפירן טאַקטפול און פאַראַנטוואָרטלעך, און
               אָפּהייטן זייער געזעלשאַפטלעכע שטעלונג, אָבער נאָך שטריינגער איז געווען זיין
               בינע-דיסציפּלין. די פּראָבן און די פאָרשטעלונגען האָבן געמוזט אָפּגעהייט ווערן מיט
               דער שטרענגסטער ביז דאַמאָלט ניט פּראַקטיצירטער פּינקטלעכקייט. נבול-פּה און
               צוויידייטיגקייטן זיינען פולשטענדיק באַזייטיקט געוואָרן. די שפּראַך און דאָס שפּילן—
               אפילו פון די ביליקסטע פּיעסן — האָט געמוזט זיין ריין.</p>
            <p>
               <persName type="self">א.</persName> שטעלט אַוועק אויך די געשעפטלעכע זייט פון יידישן
               טעאַטער אויף פעסטערע יסודות, פירט טורנעען לויט אַ פריער באַשטימטן פּלאַן און דערוועקט
               אפילו ביי די רעגירונגס-באַאַמטע אַזאַ רעספּעקט, אַז מען איז ניט מקפּייד אויף אים ווען
               ער ענדערט די פירמע פון זיין טרופּע פון <orgName>„דייטשע טרופּע“</orgName> אויף
                  <orgName>יידיש-דייטשע טרופּע“</orgName>.</p>
            <p> אַליין דער קאָמיקער פון דער טרופּע, האָט זיך <persName type="self">א.</persName>
               קיינמאָל ניט דערלויבט ביליקע איבערטרייבונגען און האָט גיכער ניט דערשפּילט אַ ראָל ווי
               איבערגעשפּילט.</p>
            <p>
               <persName type="self">א.</persName> האָט קוים געקענט שרייבן אַבּיסל יידיש, אָדער
               יידיש מיט לאַטיינישע אותיות, אָבער בּאַזיצנדיק אַן איינגעבוירענע אינטעליגענץ, האָט אַ
               תמייד געזוכט דאָס פיינערע און שענערע אויף דער בינע.</p>
            <p> אין די לעצטע פאַר-מלחמה-יאָרן האָט <persName type="self">א.</persName> פאַרלוירן אַ
               סך געלט אין זיינע אונטערנעמונגען, זיין אונטערנעמונג-גייסט איז שוואַכער געוואָרן. ער
               האָט מער ניט באַוויזן צו אָרגאַניזירן טרופּעס אויפן זעלבן אופן ווי פריער. זיינע
               וויכטיקסטע אַקטיאָרן זיינען זיך צעפאָרן איבער דער וועלט, פלעגט <persName type="self"
                  >א.</persName> דעריבער אַרומפאָרן איבער קליינע שטעט מיט קליינע טרופּעס, וועלכע
               זיינען אים אָבער ניט געווען צום האַרצן, און דורכן שפּילן פון די דאָזיקע טרופּעס האָט
                  <persName type="self">א.</persName> אָנגעהויבן פאַרלירן זיין אַמאָליקע
               פּאָפּולאַריטעט.</p>
            <p> ווען <persName type="self">א.</persName> קומט צוריק קיין
                  <placeName>אַמעריקע</placeName>, ווערט ער דורך דער בּאַמיאונג פון
                  <persName>בן-עמי</persName> אַריינגענומען אין <orgName type="employment">שניצערס
                  גאַרדן-טעאַטער</orgName>, וואו ער ווירקט מיט אין קליינע, אומבאַדייטנדיקע
               ראָלן.</p>
            <p> די <orgName>יידישע אַקטיאָרן-יוניע</orgName> העלפט אים מאַטעריעל, אָבער צוליב זיין
               איינגעבוירענעם שטאָלצן כאַראַקטער, ציט ער זיך אַליין צוריק אין שאָטן, ביז אין <date>1922</date>
               פאָרט ער צוריק קיין <placeName>אייראָפּע</placeName>, שפּילט אין
                  <placeName>קאָוונע</placeName>, ווערט פּלוצלונג הייזעריק, טרעט נאָך אויף אין
               <date when="1922-12">דעצעמבער 1922</date> אין <placeName>לאָדזש</placeName> אין <name type="play">קאָבריןס „די
                  קראַפט פון דאלאר“ („קאַרל מאַרקס“ אָדער „די שונאים“)</name>, אָבער מוז, לויט דער
               עצה פון די דאָקטוירים, תיכף אָפּפאָרן קיין וויין זיך אָפּערירן.</p>
            <p> דאָ האָט ער נאָך די געלעגנהייט צו באַטייליקן זיך אין אַ קליינער ראָל אין דעם פילם
                  <name type="film-acted">יזכור“</name> געשפּילט דורך <orgName>שוואַרץס טרופּע</orgName>,
               אין אין נאָך אייניקע קליינע ראָלן אין פילמען ביי דער זעלבער פילם- געזעלשאַפט.</p>
            <p> געוואוינט האָט <persName type="self">א.</persName> אין ווין איינזאַם און פאַרלאָזן
               אין אַ קליין צימערל אין אַ פאַרוואָרפן געסל, ערגעץ הינטערן <placeName>„פּראַטער
                  שטערן“</placeName>. ניט-טאָרנדיק ריידן, פלעגט ער גאַנצע טעג זיצן אין די
               קאַפעהייזער שטייף און קאַלט ווי אַ סטאַטוע, אָפט אָנגעכמורעט און פאַרברוגזט.</p>
            <p> די אונטערשטיצונגען, וועלכע ער האָט באַקומען פון זיינע תלמיידים פון
                  <placeName>אַמעריקע</placeName>, זיינען פאַרשלונגען געוואָרן אויף הייל-מיטלען.
               <date>זומער 1925</date>, ווען זיין געזונט-צושטאַנד האָט זיך פיל פאַרערגערט, און ער האָט פּשוט
               געהונגערט, האָט ער ענדלעך דערלויבט צו פאַרעפנטלעכן אַן אויפרוף אין דער פּרעסע וועגן
               זיין לאַגע. אָבער דער אויפרוף האָט געבראַכט נאָר נישטיקע רעזולטאַטן.</p>
            <p> פאַר דער גסיסה האָט <persName type="self">א.</persName> באַקומען אַ שיפסקאַרט קיין
                  <placeName>אַמעריקע</placeName>, וואוהין ער האָט אָבער ניט געוואָלט פאָרן אַלס
               אינוואַליד, און אַזוי איז ער דעם<date> 26טן נאָוועמבער 1925</date> געשטאָרבן אין
                  <placeName type="place-of-death">ווין</placeName>. די וויינער יידישע
               קולטוס-געמיינדע האָט פאַרן נפטר געגעבן אומזיסטע קרקע און תכריכים.</p>
            <byline> מ. ע פון משה שאַר און לאַזאַר פריד.</byline>
            <note n="[footnote reference]" type="endnote">
               <bibl> ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“, II, זז.60, 142, 192 </bibl>
               <bibl> דאָס שלום-עליכם בוך“, ניו-יאָרק, 1926, זז. 64</bibl>
               <bibl> אברהם טייטעלבוים — טעאַטראַלישקייט ביי גאָלדפאַדענען, „גאָלדפאַדען-בוך“,
                  ניו-יאָרק, 192, זז. -17-8 </bibl><bibl> אברהם טייטעלבוים — „טעאַטראַליאַ“,
                  וואַרשע,1929, זז. 24-33</bibl>
               <bibl> מיכאל ווייכערט — „טעאַטער און דראַמע“, ווילנע,1926, I, ז. 59</bibl>
               <bibl> נח פּרילוצקי ,,יידיש טעאַטער“, ביאַליסטאָק, 1921, I, ז. 39</bibl>
               <bibl> ש. י. דאַרפסזאָהן — געקראָלאָג, „מא"זש“, ניו-יאָרק, 25 דעצ. 1925</bibl><bibl>
                  ש. י. דאַרפזאָהן — אין קהלישע תבריכים, „מאָמ.“, וואַרשע, 8 דעצ, 1925.</bibl><bibl>
                  אברהם טייטעלביים — דער סוף פון אַ אידישען טעאַטער-דירעקטאָר, „טאָג“, ניו-יאָרק, 15
                  יאַנ 1926</bibl><bibl> דאָס טעאַטער אויף קרולעווסקאַ — „טעאַט“צט“, וואַרשע, 5,
                  1928</bibl><bibl> א. טענענהאַלץ — דאָס אידישע טהעאַטער אין סיביר, „דיא וואָרהייט“
                  7 יאנואר 1917</bibl><bibl> מ. מיאַדאָווניק — „מיינע טעאַטער-זיכרוינעס, ,,שטערן“,
                  מינסק, 4 1926, ז. 36</bibl>
            </note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
