<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt><title type="main">volume 1</title></titleStmt>
         <publicationStmt><p>Yiddish</p></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><title type="main">volume 1</title><idno type="Transkribus">1543993</idno></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <body>
<div>
            <head >
               סאָפיע
               אָבּע
               געב. בערך 1862 — געשט. 29 יולי 1881</head>
       
            <head >
               אַבּ</head>
            <p >
               געב. בערך 1862 אין אָדעס ביי אַ
               בעל-הביתישער פאַמיליע. אַן אינטעלייגענט
               מיידל, האָט זי ליב געהאַט קונסט, און
               האָט זיך געלאָזט צוריידן צו שפּילן יידיש
               טעאַטער נאָר אונטערן פּסעוודאָנים מיכעלסאָן.</p>
            <p >
               געב. אין סטאַמבול (?), זאָל דאָרט האָבן געשפּילט יידיש טעאַטער
               מיט ליבהאָבער“ און געזונגען טערקישע און יידישע לידער אין קאַבאַרעטן.</p>
            <p >
               אין 1900 געקומען אין קאַווקאַז, און באַזיצנדיק אַ טערקישן
               פּאַס, וואָס האָט אים געגעבן וואוין-רעכט איבער גאַנץ רוסלאַנד,
               מיט קאָמפּאַנעיעץן און שפּעטער מיט אַנאיז ער אַרומגעפאָרן
               דערע טרופּעס.</p>
            <p >
               אָ.'ס ערשטער אויפטריט איז געווען אין
               כערסאָן אין ראָזענבערגס טרופּע אַלס „בריינדעלע קאָזאַק“. ווען גאָלדפאַדען האָט צונויפגעשטעלט אַ טרופּע פאַר דרום-רוסלאַנד
               אונטער דער דירעקציע פון זיין ברודער נפתלי און אַ געוויסן קרוג
               געפינען מיר דאָרט אָ. צוזאַמען מיט ישראל ראָזענבערג, קאַצמאַ
               סאַבסיי און אַדלער באַלד דערויף הויבט זי אָן וואַנדערן מיט
               אַדלערן אַלס זיין פרוי איבער רוסלאַנד, און ווען זיי קומען קיין
               ריגע, טרעט אַריין אין קראַפט דער פאַרבאָט צו שפּילן יידיש טעאַטער, און זיי פאָרן דעריבער אַוועק קיין לאָנדאָן, וואו זי ווערט
               קראַנק און שטאַרבט דעם 1טן יולי 1884</p>
            <p >
               געשפּילט קאָמיקער-ראָלן, געווען אַן אויסגעצייכנטער פאַכמאַן
               אין קונסט-טישלעריי און פלעגט פון צייט צו צייט זיך באַשעפטיקן
               מיטן דאָזיקן פאַך.</p>
            <byline>
               מ. ע פון א. ג. קאָמפּאַנעיעץ.
            </byline>
         </div>
         <div>
            <head >
               אָבּערבּערג, אַדאָלף</head>
            <p >
               אויף איר קבר שטייט אַ מצבה, וואָס אַדלער האָט איר געשטעלט מיט דער אויפשריפט „מ שרה בת ר' שלמה זלמן אשת
               ר' יעקב בר שרגא הלוי יום זי אב, תרמד“.</p>
            <p >
               א. האָט איבערגעלאָזט אַ זון, אייב אַדלער, וועלכער איז פאַרבונדן מיט דער ענגלישער בינע.</p>
            <p >
               געב. 1888. די בינע-קאַריערע אָנגעהויבן
               אין 198, געשפּילט אין די טרופּעס פון ראַפּעל אין וואַרשע, קאָמפּאַנעיעץ, קאַמינסקי,
               גענפער אין ווילנע, ליפּאָווסקי, און 5 יאָר מיט
               קלאַראַ יאָנג באַזונדערס אין רוסלאַנד. מיטגעמאַכט די שווערע טעג פון יידישן טעאַטער
               אין רוסלאַנד און געשפּילט יידיש און „יידישדייטש“ געשלעפּט זיך מיט עטאַפּן, געהונגערט און אויסגעשטאַנען צרות פון „נאַטשאַלסטוואָ“.</p>
            <note>
               ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“, I, זז. 21, 242
               יעקב פּ. אַדלער — מיין לעבענס בעשרייבונג, „טעאַטער זשורנאַל‟,
               ניו יאָרק, 5, 191
               שלום פּערלמוטער — יעקב פּ. אַדלער'ס מעמואַרען, „דער אַמעריקאַנער“
               נ. י. 2, 2, 242, 26, 1926
               זיי רימיניק — ערשטע פינף יאָהר אידישער טעאַטער אין אָדעס, „די
               רויטע וועלט“, 22, 1926.
               יאַקאָב פּ. אַדלער
               40 יאָהר אויף דער ביהנע, „דיא וואַרהייט“
               -6291
               „מיין לעבען“, „די נייע וואַרהייט“ 6, 13 יוני 1925
               יעקב פּ. אַדלער
            </note>
            <p >
               די לעצטע יאָרן שפּילט אָ. אין ראַטנפאַרבאַנד.
               ש. ע⸗</p>
         </div>
         
         <div>
            <head >
               זיי
               צחק
               האָבּער</head>
            <p >
               געב. 7 אָקט. 1882 אין יאַסי, רומעניע. עלטערן וויין-הענדלער. געלערנט אין חדר
               און שפּעטער אין אַ קאָמערץ שול. באַטייליקט זיך אין ליבהאָבער-פאָרשטעלונגען.</p>
            <p >
               נאָך זיין שוועסטערס טויט, פאָרט ער קיין
               לאָנדאָן אָפּנעמען איר קינד און קומט מיט
               אים קיין אַמעריקע, דאָ שפּילט ער אַ יאָר
               אין שיקאַנאָ, אָבער באַלד דערויף פאַרלאָזט ער די בינע, ווערט
               אַן אַנאָנסן-אַגענט פון די טעאַטערס און העלפט מיט אָרגאַניזירן
               טעאַטער-אָשערס-יוניאָן.</p>
            <p >
               אין 1899 אַליין געקומען קיין אַמעריקע
               און דאָ געוואָרן אַן אַקטיאָר אין די וואָדעוויל-טעאַטערס, פאַר וועלכע ער האָט אויך
               געשריבן סקעטשן. שפּעטער געוואָרן אַ סופלער אין לעגיטימן טעאַטער.</p>
            <p >
               דעם 22 אָקט. 1913 איז א. געשטאָרבן אין ניו-יאָרק און געקומען
               צו קבורה אויפן יוניענפעלד בית-עולם.</p><byline>   מ. ע פון זיין פרוי</byline>
            <note>
               זלמן זילבערצווייג — „הינטערן פאָרהאַנג“, ווילנע, 1928, זז. 46-5
               יעקב פּ. אַדלער — 40 יאָהר אויף דער ביהנע, „דיא וואַרהייט“, נ. י.
               1 1917, 1918
            
               רעטע, מוזיק פון בייגעלמאַן) ; איבערזעצט זאַפּאָלסקאס „זאַלבע¬
               פערט“, סטרינדבערגס „פאָטער“ איבסעןס „גייסטער“ קאַלמאןס
               אָפּערעטע „די טשאַרדאַש-פירשטין“ (אַלע געשפּילט) און די דראַ¬
               מע „דער חבר פון לעוויטינא (אויפגעפ. 24 יאַנ. 1929 אין ריגע).</note>
            
<byline>               מ. ע. פון עמיליע אַדלער.
</byline><note>              ב. גארין — „געש. איד. טעאַט.“, II, ז. 193.
               ז. ז — ג. — יוליוס אַדלער, „לאָט“בל“, 5 מאַי, 1920.
               יוליוס אַדלער — מיינע וואָגלענישן מיט אידישע טרופּעס מיט דרייסיק
               יאָר צוריק (זכרונות) „פרימ.“, ריגע, 20 פעב., 1929.
               נח פּרילוצקי — ּ„יידיש טעאַטער“, ביאַליסטאָק, 1921, I, זז. 47, 48, II, 
               ז. 109.
               ח. לעווין — יוליוס אַדלער, „צייט“, ווילנע, 247, 1926.
               זלמן זילבערצווייג — „הינטערן פאָרהאַנג“, ווילנע, 1928, זז. 157-169.
               זלמן זילבערצווייג — „טעאַטער זכרונות“, ווילנע, 1928 זז. 46-58
               י. ב. ט. — יוליוס אַדלער וועגן זיך, „ליט“בל“, וואַרשע, 120, 1926.
               א. אַלפּערין — באַרימטער אידישער אַרטיסט יוליוס אַדלער, „פרימ.“
               ריגע, 11, יולי, 1926.
               א. אלק — אַרטיסט און מענטש, „וויל. טאָג“, 19 נאָוו., 1926.
               ח. לעווין — אַ פּאָר ווערטער צום אָפּשייד מיט יוליוס אַדלערן, „צייט“
               ווילנע, 8 דעצ., 1926.
               בלייפעדער — יוליוס אַדלער, „אָוו. קור.“, ווילנע, 2 דעצ. 1926.
               ל. ק. — יוליוס אַדלער, „נפ״בל“, 16 יולי, 1926.
               ל. ס־קי — צו די גאַסטראָלן פון יוליוס אַדלער אין פאָלקס-טעאַטער,
               „צייט“, ווילנע, 15 נאָוו., 6 דעצ., 1926.
               יוליוס אַדלער — פון לאָדז ביז צו דער שיף, „ל״ט“בל“, אַפּר. 1927.
               א. שטאָקפעדער — טורנע פון יוליוס אַדלערס טרופּע איבער פּוילן
               אין ליכט פון ציפערן, „יידיש טעאַטער“, וואַרשע, 1927, II, זז 231-3
               געשיכטע פון די יידישע טעאַטערן אין וואַרשע — „טעאַט“צט“, וואַר¬
               שע, 2, 1928
               אבא סילי — צום היינטיקן ערן־אָוונט פון יוליוס אַדלער אין „נייעם
               אידישען טעאַטער״, „פרימאָרגען“, 17 אַפּריל 1929.
</note> </div>
         <div>
            <head >
               אַדלער, יעקב פּ.
               [יעקב בן פּנחס]
               געב. 1 יאנואַר 1855 — געשט. 31 מערץ [1926]</head>
         
            <p >
               געבוירן 1 יאַנ. 1855 אין אָדעס, אוקראַאי¬
               נע. געווען אַ „ציטערדיק“ קינד, ווייל פון
               12 קינדער אין שטוב זיינען געבליבן ער
               און אַ שוועסטער. געלערנט אין חדרים און
               אַרויסגעוויזן פעאיגקייטן, אַזוי אַז די על¬
               טערן האָפן פון אים צו מאַכן אַ דאָקטאָר
               און אין שטוב ווענדעט מען זיך צו אים ניט
               !אַנדערש ווי „אָט גייט מיין דאָקטאָר“</p>
         
            <p >
               ביז אין עלטער פון 12 יאָר האָט אַ גע¬
               לערנט פּריוואַט ביים לערער טאַרלער דייטש
               און אַביסל פראַנצויזיש. דערנאָך טרעט אַ. אַריין אין דער יעוו¬
               רעיסקאָיע קאַזיאָנאָיע אוטשילישטשע“, וואו ער ווייזט ניט אַרויס
               קיין גרויסן חשק צום לערנען און ווערט דערפאַר אָפט באַשטראָפט.
               נאָכן פאַרבריינגען אייניקע יאָר אָן פּעולה אין שול, גיבן א.׳ס
               עלטערן אים אַריין אין אַ שניט-קראָם, וואָס איז אים אָבער ניט
               צום האַרצן, און אַזוי ווי ער האָט אַ שיינע האַנטשריפט, ווערט
               ער אַן איבערשרייבער ביי אַדוואָקאַטן, נאָטאַרן און רייכטער באַ¬
               קומענדיק דערפאַר גוט באַצאָלט. א. קליידט זיך שיין, קומט אין
               דער בעסערער געזעלשאַפט און הייבט אָן אָפט באַזוכן טעאַטערס
               און קאָנצערטן.</p>
         
            <p >
               דאַן באַקומט אַ. אַ פּאָסטן אַלס געהילפס-עקספּעדיטאָר פון
               צאָל-אַמט, דערנאָך ווערט ער אַן איבערשרייבער אין רעדאַקציע פון</p>
            <p >
               „אָדעסקי וויעסטניק“, און דורך דער רעקאָמענדאַציע פון שטאָט-
               פאַרוואַלטונגס-מיטגליד, א. מ. בראָדסקי, ווערט א. דער אויפזעער
               איבער שטאָט-ריינקייט, וואָג און מאָס.</p>
            <p >
               צו יענער צייט הויבט זיך א. אָן אינטערעסירן מיט שוישפּילער. ער ווערט דער אָנפירער פון אַ גרופּע סטודענטן, טעאַטער-
               פּאַטריאָטן, און דערפילט אין זיך אַ נייגונג צו דעקלאַמירן און
               „פאַרשטעלן“ אַזוי, אַז אויף די פאַרוויילונגען פון די סטודענטן
               טרעט ער אַרויס אַלס קאָמיקער, אונטערהאַלטער, און מאַכט נאָן
               פאַרשיידענע טיפּן און סצענקעס. דערביי האָט אַ. אַ גרויסן דערפאָלג און נעמט זיך מיט חשק שטודירן די רוסישע דראַמאַטישע
               ליטעראַטור.</p>
            <p >
               ווען א. באַקענט זיך דערנאָך מיטן רוסישן טעאַטער-דירעקטאָר
               מילאָסלאַווסקי, בעט ער ביי אים אַ געלעגנהייט אַרויסצוטרעטן
               כאָטש אין אַ קליינער ראָל, אָבער מ. רעדט אים אָפּ מיטן מאָטיוו,
               אַז אַלס ייד וועט א. קיינמאָל ניט דערגרייכן קיין הויכע מדרגה
               אויף דער רוסישער בינע, דערביי האָט מ. אָבער באַטאָנט, אַז
               זיין [א.׳ס] אויסערלעך אויסזען פאַרזיכערט אים דערפאָלג אויף
               דער בינע.</p>
            <p >
               א. באַשליסט פונדעסטוועגן צו ווערן אַן אַקטיאָר, און אין דער
               פרייער צייט גרייט ער זיך דערצו: מאַכט פאַרן שפּיגל פאַרשיידענע גרימאַסן און תנועות און פּרובט אויסדריקן מיט זיין פּנים
               פאַרשיידענע געפילן.</p>
            <p >
               ווען עס קומט אָן קיין אָדעס די ידיעה, אַז אין רומעניע האָט
               גאָלדפאַדען געגרינדעט דאָס יידישע טעאַטער און אַז דאָרט
               שפּילן ישראל גראדנער, וועלכן א. האָט געהערט נאָך אַלס פאָלקס-
               זינגער אין אָדעס, און ישראל ראָזענבערג, אַ ווינקל-שרייבער פון
               אָדעס, וועלכן א. האָט גוט געקענט, ווענדעט זיך א. צו ראָזענבערג, אַז די טרופּע זאָל תיכף קומען קיין אָדעס. וועגן זעלבן
               ענין פאַרעפנטלעכט ער אויך אַ בריוו אין „אָדעסקי ליסטאָק“.</p>
            <p >
               אַלס ענטפער אויף דער איינלאַדונג קומען אין 1879 קיין אָדעס
               ישראל ראָזענבערג און יעקב ספּיוואקאָווסקי, וועלכע ציען צו זיך
               צו די אָדעסער פאָלקסזינגער יעקב קאַצמאַן, מענדעלע אַבראַמאָוויטש, שראַגע, אהרן טאגער, באָריס אַלטמאַן און די שפּעטערדיקע
               אַקטריסע סאָפיע אבערלענדער. ראָזענבערג פאַרבעט אויך א.
               זיך צו באַטייליקן, אָבער א. באַשליסט בעסער אָפּצווואַרטן דעם
               איינדרוק פון דער ערשטער פאָרשטעלונג („בריינדעלע קאָזאַק“).
               א. פאַרנאַכלעסיקט זיינע געשעפטן און פאַרבריינגט כסדר מיט
               די אַקטיאָרן, און קומענדיק אַזוי צו זייערע פּראָבן, באַקומט ער צו
               שפּילן אין גאָלדפאַדעןס קאָמעדיע „צוציק און מוציק“ אַ ראָל אַנשטאט דעם קראַנק-געוואָרענעם אַקטיאָר באָריס באָד-גוי (אַלטמאַן).
               זיין ערשטן אויפטריט מאַכט א. אונטערן נאָמען נ., און כאָטש ער
               אַליין לעבט איבער יענעם אָוונט לאָמפּנפיבער און פילט, אַז די
               ראָל, וועלכע האָט אויך געפאָדערט געזאַנג, איז ניט פאַר אים,
               פונדעסטוועגן ווערט ער שטאַרק דערמוטיקט פון די אַנדערע אַקטיאָרן און באַקומט פון דאַמאָלט אָן קליינע, אומבאַדייטנדע ראָלן
               אין „שמואל שמעלקעס“, „דוואָסיע די פּלאטקע מאַכערין“ און „די
               שוועבעלעך“. ערשט ווען אַ. פאָרט אַרויס מיט ראָזענבערגס טרופּע
               קיין כערסאָן, באַקומט ער אַלס ערשטע גרעסערע ראָל „מאַרקוס“
               אין קאָלדוניאַ“.</p>
            <p >
               פּסח 1879 קומט גאָלדפאַדען קיין אָדעס מיט אַ טרופּע צו וועלכער ער אַנגאַזשירט אויך אייניקע אַקטיאָרן פון דער אָדעסער טרופּע, אַחוץ ראָזענבערג און אַדלערן, און [לויט ב. גאָרין] ערשט
               נאָכדעם ווי גאָלדפאַדען אָרגאַניזירט אונטער דער דירעקציע פון
               זיין ברודער נפתלי און אַ געוויסן קרוג, אַ שתדלן ביי דער פּאָליציי</p>
            <pb  n="24" xml:id="img_0024"/>
            <p >
               אַ טרופּע פאַר דער פּראָווינץ, אין וועלכער ס'שפּילן ראָזענבערג,
               קאַצמאַן, סאָניע אבערלענדער, סאבסיי נעמט ער אויך אַריין אַדלערן, וועלכער ווערט אין משך פון אַ קורצער צייט אַ „גאַנצער“
               אַקטיאָר.</p>
            <p >
               א. שרייבט אין זיינע זכרונות, אַז די טרופּע איז געווען אונטער דער דירעקציע פון זיין פריינט ראָזענבערג און נפתלי גאָלדפאַדען, און, אַז ער (א.) איז דאָרט אַנגאַזשירט געוואָרן אַלס ליבהאָבער.</p>
            <p >
               א. דערציילט אין זיינע זכרונות, אַז כאָטש ער האָט זיין ראָל
               משה גיבערמאַן“ אין גאָלדפאַדעןס „בריינדעלע קאָזאַק“ אויס„געלערנט פון אויסווייניק, פונדעסטוועגן האָט ער אויך דאָרט געהאַט לאָמפּן-פיבער, און האָט די ראָל אַזוי מעכאַניש אַראָפּגערעדט, אַז ער האָט אַליין ניט געהערט וואָס ער רעדט. אַלע הכנות
               זיינע אַרויסצוווייזן אַרטיסטיש פאַרשטענדניש און אויסדריקן
               אין דער זעלבער ראָל דאָס, וואָס אַנדערע אַקטיאָרען האָבען ניט
               אויסגעדריקט, זיינען צערונען געוואָרן תיכף ווי ער איז נאָר אַרויף
               אויף דער בינע, אָבער צו זיין איבערראַשונג האָט מען אים נאָך
               יעדן אַקט שטורמיש אַפּלאָדירט און אַרויסגערופן. ראָזענבערג
               האָט אים צום סוף געדריקט די האַנט, און באַמערקט, אַז ער „איז
               היינט געווען אַ קראַסאַוועץ, און די מיידלעך און ווייבלעך זיינען
               משוגע געוואָרן פאַר אים, דערפאַר האָבן זיי אים אַזוי שטורמיש
               אַפּלאָדירט“.</p>
            <p >
               אין כערסאָן האָט די טרופּע געשפּילט 4 וואָכן. זייענדיק 2
               חדשים מיט דער טרופּע, האָט א. פאַרלוירן זיין פּאָסטן אין אָדעס,
               און שוין געווען געצוואונגען צו פאַרבלייבן אַ פּראָפעסיאָנעלער
               אַקטיאָר.</p>
            <p >
               נאָך אַ קורצער נסיעה איבער די קלענערע שטעטלעך, איז די
               טרופּע אָנגעקומען אין קעשעניעוו, וואו קעסלער איז צו זיי צוגעשטאַנען. דער מאַטעריעלער דערפאָלג איז געווען אַן אומגעהויערער.</p>
            <p >
               א. שילדערט די לאַגע פון טעאַטער צו יענער צייט אויף פאָלגנדיקן אופן:</p>
            <p >
               ווען איך האָב זיך אויפגעכאַפּט גאַנץ פרי פון מיין שלאָף„ ,
               האָב איך צו מיין ערשטוינונג געזען ווי דער האָטעל-הויף איז געווען באלאגערט מיט יידן, ווייבער און קינדער, וועלכע האָבן געוואַרט אויף דעם קאַסירער אום זיך צו באַזאָרגן מיט בילעטן פאַר
               דעם אָוונט. פּאָליציי האָט געמוזט קומען צו הילף, אַז ס'זאָל
               ניט קומען צו סקאַנדאַלן״.</p>
            <p >
               אָבער דוקא ביי אַזעלכע גוטע געשעפטן, האָט א. אָנגעהויבן
               ביינקען אַהיים. ער האָט זיך אַנטוישט אין טעאַטער און עס
               געוואָלט פאַרלאָזן. א. שילדערט די דאָזיקע שטימונג אַזוי:
               די אורזאַכע פאַרוואָס מיר האָט זיך פאַרביינקט אַהיים איז„
               מיר אַליין ניט געווען קלאָר, און איך האָב זיך אַליין ניט געקאנט
               ,אָפּּגעבן אַ ריכטיקן רעכנונג איבער דעם. איך האָב נאָר דערפילט
               אַז איך האָב דערוואַכט פון מיין ליידנשאַפט, און האָב זיך אָנגעהויבן צוקוקן מיט אָפענע אויגן צו דעם ניי-געבוירענעם קינד,
               און האָב ליידער איינגעזען, אַז הגם אברהם גאָלדפאַדען פאַרדינט
               די גרעסטע לויב, און די שענסטע דאַנקבאַרקייט, ווייל ער האָט געלייגט דעם ווינקל־שטיין צום פונדאַמענט פאַרן יידישן טעאַטער,
               אָבער זיין סיסטעם און אומפּראַקטישע פירונג, זיין אַרומרינגלען
               זיך מיט שמייכלער און אייגנאָראַנטן, גיט אַריין דאָס טעאַטער אין
               אַזעלכע הענט, וואָס שלעפּן די קונסט אין אַ בלאָטע, אין אַ טיפן
               שמוץ, און עס וועט מוזן נעמען אַ לאַנגע צייט ביז מען וועט קאנען איר פון דאָרטן אַרויסשלעפּן. די בינע האָט ניט געהאַט קיין
               קאָנטראָל, די אויבערמייסטער, און די הויפּט אויבער-אַרטיסטן</p>
            <p >
               15</p>
            <p >
               ל ע ק ס י ק אָ ן פ ו ן</p>
            <p >
               האָבן פאַרבראַכט טעג און נעכט אין האָטעלן און אויסגעלאסענע
               אונטערהאַלטונגען, און פאַר יונגע מענטשן, יונגע טאַלאַנטן, וועלכע
               האָבן געזען אין דער בינע דאָס גרעסטע גליק, דעם העכסטן אידעאַל, איז דיזע שול געווען זייער אַ שלעכטע, און האָט געמאכט
               אַ שרעקלעכן איינדרוק.</p>
            <p >
               איך האָב פּרובירט זוכן אין זיך דעם פריערדיקן „איך“ אָבער
               איך האָב געפונען גאָר אַן אַנדערן. איך וויל ניט לייקענען, איך
               בין קיין צדיק פריער אויך ניט געווען. אָבער פריער איז דאָס געווען מעשה יונגערמאַן, אַמאָל יאָ און אַמאָל ניט. אָבער איצט האָט
               מיך געצויגן יעדע נאַכט צו פאַרבריינגען ביז אין דער פרי אין לוסטיקע געזעלשאַפטן, וואו עס שפּאַצירן אַרום אַ סך שיינע מאַמזעלן
               פאַרן שיין פון זייער פיל ליכט... עס האָבן זיך פאַרברידערט מיט אונז
               מענטשן מיט אַ שלעכטער רענאָמע, און די קליינע פּאָליציי-בעאַמטע ווי די פּריסטאַווס, די נאַדזיראַטעלעס, צוזאַמען מיט דעם ביינאַכטיקן פּאַטרול פון קאָזאַקן, זיי האָבן אָנגעטאָן קאַפּאָטעס אין
               אונזער גאַרדעראָב. מיר זיינען געווען די נאַטשאַלסטוואָ און אַזוי
               האָבן מיר געבאלעוועט גאַנצע נעכט, און דאָס האָט געהייסן
               „מען הוליעט אויף וואָס די וועלט שטייט“.</p>
            <p >
               אין מיין נייער קאַריערע צו וועלכער איך האָב געשטרעבט יאָרן-
               לאַנג האָב איך נאָך קיין וואונדער ניט אויפגעטאָן, נאָר אין דער
               קורצער צייט האָב איך שוין פולקום אויסגעלערנט די תורה צו
               קומען יעדן פרימאָרגן אהיים מיט ניט זיכערע טרייט, מיט אַ
               באַרוישטן מח און צו שלאָפן אַ גאַנצן טאָג ווי אַן אומפאַרשעמטער
               פוילענצער, אין מיין טיר האָבן אָנגעהויבן צו קלאַפּן אומגעבעטענע
               געסט. איך האָב אָנגעהויבן צו באַקומען פיל ליבעס־בריוו קיצור,
               איך האָב מיך אָנגעפאַנגען אויפפירן פּונקט ווי אַן אמתער אַקטיאָר.“</p>
            <p >
               מיט די עטלעכע פּיעסן זייערע האָט זיך געענדיקט דער רעפּערטואַר און דער פּלאַן איז געווען זיך אַרומצושלעפּן מיט „שמענדריק“ און „שמואל שמעלקעס“ איבער גאַנץ רוסלאַנד, און ווייזן
               „אָט דאָס איז דאָס יידישע טעאַטער“.</p>
            <p >
               אַ וויל פאַרלאָזן די בינע און צוריקקערן אַהיים, אָבער ראָזענבערג רעדט אים איבער און אַ. פאָרט ווייטער מיט. פון קעשעניעוו איז די טרופּע געפאָרן קיין אַקערמאַן, דערנאָך אין יעליסאַוועטגראַד, וואו אַ. טרעט אויף אַלס „שכן“ אין „שמענדריק“.</p>
            <p >
               פון יעליסאַוועטגראד איז די טרופּע געפאָרן קיין פּאָלטאווא,
               וואו זי האָט געשפּילט אייניקע וואָכן, און דערנאָך אין טשערניגאָוו, וואו די דירעקציע באַצאָלט ניט די אַקטיאָרן, און א. מיט
               נאָך אייניקע קאָלעגן דערקלערן אַ סטרייק, וועלכן זיי געווינען און פאָרן קיין יעקאַטערינאָסלאַוו (צום ערשטן מאָל יידיש
               טעאַטער). דאָרט ווערט א. אַ חתן פאַר סאָפיע אבערלענדער.</p>
            <p >
               וועגן זיין וואַנדערן איבער רוסלאַנד דערציילט אַ. אין זיינע
               זכרונות, אַז די טרופּע האָט אין יעקאַטערינאָסלאַוו פאַרבראַכט אַ
               לענגערע צייט און דערנאָך אין פאַרלויף פון יאָרן איז ער אַלע מאָל
               נעפאָרן און געקומען אין יעקאַטערינאָסלאַוו, און אַלע מאָל געמאַכט גוטע געשעפטן. מיט יאָרן שפּעטער איז ער שוין דאָרט
               געווען אַלס פאַרהייראַטער מאַן און דירעקטאָר פון אַ טרופּע מיט
               וועלכער ער האָט שוין געשפּילט פּיעסן פון אַ גאַנץ אַנדערן מין.
               די ערשטע בעסערע פּיעסע, וועלכע ער האָט אויפגעפירט
               .איז געווען „דער צוויי ווייבערניק“ פון משה לייב ליליענבלום
               מיט אַ צייט שפּעטער האָט א. אויך דאָרט אויפגעפירט „רשי“
               פון קאַצענעלנבויגן, און, ווי ער דערציילט, „האָט דידאָזיקע פּיעסע צוגעצויגן די יידישע אַרטאָדאָקסיע. פיל רבנים פון די אַרומיקע שטעטלעך זיינען געזעסן אין זייערע יאַרמולקעס מיט זייע¬</p>
            <pb  n="25" xml:id="img_0025"/>
            <fw  place="top" type="header">
               יידישן ט ע אַ ט ע ר</fw>
            <p >
               רע גרויסע שיינע בערד, און האָבן הנאה געהאַט פון דעם, וואָס עס
               גייט פאָר אויף דער בינע“.</p>
            <p >
               צוליב דעם פּאָגראָם פאַרלאָזט א.'ס טרופּע יעליסאַוועטגראַד און
               שפּילט איין פאָרשטעלונג אין שטעטל קאָבילאַקי, פּאָלטאַווער גוב.,
               דערנאָך אין סמילע. דאָ באַקומט די טרופּע אַ מעלדונג פון אברהם
               גאָלדפאַדען, אַז זי זאָל קומען קיין אָדעס שפּילן, אָבער ראָזענבערג
               האָט ניט קיין חשק צו פאַרלירן זיין זעלבסטשטענדיקייט, און ער
               אָרגאַניזירט דעריבער די אַקטיאָרן ניט צו פאָלגן גאָלדפאַדעןס רוף,
               נאָר נפתלי גאָלדפאַדען און דער גרעסטער טייל אַקטיאָרן פאָלן
               יאָ, און אין סמילע בלייבן בלויז ראָזענבערג, פישקינד, אַדלער און
               אבערלענדער. דאָ נעמען זיי צו זיך אַריין קריינדל סאכאר־סאניעס
               (ליפּצין), און פאָרן אַלס נייע טרופּע קיין פּערעיעסלאַוו, פון דאָרט
               קיין טשערניגאָוו. פון דאַנען נעמט אברהם גאָלדפאַדען אים און
               זיין פרוי קיין דינאַבורג, פון וואַנען זיי פאָרן, צוליבן פאַרווער אויף
               .יידיש טעאַטער, קיין מינסק, באָברויסק און וויטעבסק, וואו אַ
               דערקלערט אַ סטרייק קעגן גאָלדפאַדענען און פאָרט קיין ניעזשין
               צוריק אין ראָזענבערגס טרופּע. צוליבן פּאָגראָם פאָרט די טרופּע
               קיין לאָדזש, וואו אַ. טרעט אויף, צום ערשטן מאָל, אַלס „אוריאל
               אַקאָסטאַ“ (איבערז. פון ראָזענבערג). פון דאַנען פאָרט אַ. קיין
               זשיטאָמיר אין דער טרופּע האַרטענשטיין-ספּיוואַקאָווסקי און פון
               דאָרט קיין ראָסטאָוו, וואו אַ. באַטייליקט זיך אויך אין אַ רוסישער
               פאָרשטעלונג פון „באָריס גאָדונאָוו.“</p>
            <p >
               וואַנדערנדיק ווייטער איבער רוסלאַנד איז אַ. ווידער אָנגעקומען
               מיט זיין פרוי סאָפיע אָבערלענדער קיין דינאַבורג (דווינסק), און
               אַריינגעטראָטן אין דער טרופּע, וועלכע האָט זיך דאָרט געפונען
               אונטער דער אָנפירונג פון לייזער צוקערמאַן. דער ראַמאָלטיקער רעפּערטואַר איז באַשטאַנען כמעט פון בלויז געזאַנג-שפּילן, אָבער
               אַזוי ווי א. האָט קיין שטים צום זינגען ניט געהאַט, איז ער דעריבער געווען פאַראינטערעסירט צו לייגן דאָס הויפּט-געוויכט
               אויפן שפּילן. א.'ס ערשטער אויפטריט אין דינאַבורג איז געווען אין דער דראַמאַטישער ראָל „יאָזעף“ אין „די אינטריגע“
               („דוואָסיע די ספּלעטניצע“) פון גאָלדפאַדען, און ער האָט געהאַט
               דערמיט אַ גרויסן דערפאָלג. פון דינאבורג איז די טרופּע געפאָרן קיין ריגע, וואו עס האָט זיי געטראָפן דער פאַרבאָט צו
               שפּילן יידיש טעאַטער אין רוסלאַנד, און אָן לאַנגע שהיות לאָזן
               זיך די אַקטיאָרן אַדלער, זיין פרוי, די גראַדנערס, פרל טשיזשיק,
               קאַרפּ, קעמפּנער, בוים, וואַכטעל א. א. אין 1882 קיין לאָנדאָן.</p>
            <p >
               דאָ האָט אַ. געשפּילט אין אַ גאַנץ קליינעם לאָקאַל, וואו אין
               פראָנט איז געווען אַ יאַטקע, און אויפן הויף איז געווען אַזעלכעס,
               וואָס מ'האָט גערופן „אַ יידיש טעאַטער“. קיין גרויסע גליקן מאַכט
               ער ניט אין לאָנדאָן, אָבער פאָרט בלייבט ער דאָ שפּילן אייניקע
               יאָר. אין 1886 ווען עס בויט זיך אויף אין לאָנדאָן דער קלאָב אויף
               פּרינצעס-סטריט, ווערט דאָרט איינגעארדנט אַ יידיש טעאַטער אונטער דער דירעקציע פון קצב סמיטה, וועלכער צאָלט שוין די אַקטיאָרן
               שכירות, און א. באַקומט 3 פונט מיט 10 שילינג אַ וואָך.</p>
            <p >
               א. ווערט דערווייל זייער פּאָפּולער דורך זיין שפּילן די ליבהאָבערס און דראַמאַטישע ראָלן אין מעלאָדראַמאַטישן רעפּערטואַר.
               אַזוי האָט ער אַ בּאַזונדערן דערפאָלג אין זיין [?] פּיעסע „דער אָדעסער בּעטלער“, ער צייכנט זיך אויך אויס אין דער ראָל פון „אוריאל
               אַקאָסטאַ“, און זיין נאָמען דערגרייכט ביז אַמעריקע, וואוהין די
               דאַמאָלטיקע טעאַטער-אונטערנעמער מאַנדעלקערן און ראָזענגאַרטן
               באַשליסן אים אַראָפּצוברענגען.</p>
            <p >
               אין אַן אַנאָנס, וואָס איז געדרוקט דעם 21טן יולי 1886 אין אַ
               ניו-יאָרקער יידישער צייטונג, ווערט אַזוי געמעלדעט:
               „אַדלער קאָמט מיט דער רייכטיגע יודישע טרופּפּע דיא אין ניו-</p>
            <p >
               יאָרק נאָך ניט געשפּיעלט האַט, מיט איבער הונדערט נייע שטיק
               דיא מאַן נאָך אין ניו יאָרק ניט געזעהען האַט. וויר זינד איבערצייגט, דאַס דאַס היעזיגע פּובליקום ערוואַרטע מיט גרויס אונגעדולד אויף דעם בעריהמטען יודישען שוישפּילער אַדלער דער דעם
               גרעסטען סוקסעס (ערפאָלג) געמאַכט האַט אין דיא גרעסטע שטעדט
               אין יוראָפּ (אויראָפּע), יעצט קאָמט ער אַהער מיט זיינער וועלט
               בעריהמטען טרופּפּע פון יוראָפּ אום צו צייגען דען ניו יאָרקער
               יודישער פּובליקום, דאַס עס ווירקליך עקסעסטירט איינע רייכטיגע
               יודישע טרופּפּע“.</p>
            <p >
               מאַנדעלקערן איז צוליב דעם געקומען קיין לאָנדאָן. ער האָט
               זיך אויסגעגלייכט מיט אַ., אָבער פאָרט איז פון דער נסיעה גאָרניט געוואָרן, ווייל א. האָט פאַרנוצט אויף אַנדערע צוועקן די 500
               דאלאר, וועלכע ער האָט באַקומען צוגעשיקט אויף הוצאות פאַר זיך
               און זיין טרופּע, און מ. האָט גענומען קיין אַמעריקע אַן אַנדערע טרופּע מיט מאגולעסקאָ און פינקל אן דער שפּיץ.</p>
            <p >
               דעם 18טן יאַנואַר 1887 איז צוליב אַ פאַלשן פייער-אַלאַרם אויסגעבראָכן אַזאַ פּאַניק אין יידישן טעאַטער אין פּרינצעס-קלאָב, אַז
               17 מענטשן זיינען אין דער מהומה דערשטיקט געוואָרן. מען האָט
               געמוזט איבעררייסן די פאָרשטעלונגען. די אַקטיאָרן, וועלכע האָבן
               זיך צוליב דעם געפונען אין אַ גרויסער נויט, וואַנדערן אויס, און
               א. באַשליסט צו פאָרן קיין אַמעריקע. ניט האָבנדיק קיין געלט
               ,אויף הוצאות, ווענדעט זיך א. צום לאָנדאָנער רב הכולל דר. אַדלער
               וועלכער איז בכלל געווען אומצופרידן פון יידישן טעאַטער, און
               זיך געוואלט דערפון באַפרייען, און דר. אַדלער פאַרשאַפט די געלטמיטלען פאַר אַ. מיט זיינע קאָלעגן (ליפּצין און איר מאַן, לייבוש
               גאָלד, פייוועלע פרידמאַן, הערמאַן פידלער, באָנעס, אברהם בוים,
               א. אבערלענדער א. א.), וועלכע פאָרן קיין אַמעריקע, וואו זיי
               קומען אָן אין מערץ 1887.</p>
            <p >
               א. מעלדעט פריער די דירעקטאָרען פון די צוויי יידישע טעאַטערס אין ניו-יאָרק, אַז ער קומט מיט זיין טרופּע קיין אַמעריקע,
               אָבער אַזוי ווי מען קומט אים ניט אַראָפּנעמען, שטעלט ער זיך ניט
               אָפּ אין ניו-יאָרק, נאָר פאָרט גלייך קיין שיקאַגאָ, וואו נאָך אייניקע
               טעג נעמט ער צוזאַמען מיטן מענעדזשער דראָזדאָוויטש און נאָך
               אייניקע שותפים דאָס מעדיסאָן סטריט-טעאַטער, און הויבט באַלד
               אָן צו שפּילן. דער רעפּערטואַר איז באַשטאַנען פון „אוריאל אַקאָסטאַ“, „דאָקטאָר אַלמאסאדא“ פון גאָלדפאַדען און די מעלאָדראַמע
               „משוגענע אויס ליבע“ פון נ. ב. באַזעלינסקי. קיין גרויסען מאַטעריעלן דערפאָלג האָט אַ. אָבער ניט, ווייל דער קנאַפּער טעאַטער-
               עולם ווארט שוין אויף אַ נייעם רעפּערטואַר. די טרופּע האָט דערויף
               דערקלערט אַ סטרייק, און אַ. זוכט אָפּ אייניקע אַקטיאָרן, וועלכע געפינען זיך נאָך פון פריער אין שיקאגא, און הויבט מיט זיי
               אָן שפּילן אין אַ צווייט טעאַטער. ביידע טעאַטערס האַלטן זיך
               אָבער נאָר אַ קורצע צייט. אייניקע מיטגלידער פון זיין טרופּע
               פאַרלאָזן די בינע, און נעמען זיך צו זייערע פריערדיקע באַשעפטיגונגען, די אַנדערע פאָרן קיין ניו-יאָרק, וואו זיי ווערן אַנגאַזשירט,
               אָבער אַ. קאָן בשום אופן ניט באַקומען קיין אַנגאַזשמענט, און ער
               פאָרט צוריק קיין לאָנדאָן. פון דאָרט פאָרט ער קיין וואַרשע, וואו
               ער טרעט אויף אין שמ"רס פּיעסן „דער פּראָצענטניק“ און „טרייפניאַק“. די קריטיק [זע יהושע מזחס „במת ישחק“] איז אומצופרידן פון דאָזיקן רעפּערטואַר, וועלכער „ווייזט אָן די נעגאַטיווע
               זייטן פון יידישן לעבן, און קאָן צושטעלן מאַטעריאַלן פאַר דער
               אַנטיסעמיטישער פּרעסע“. אַ. פירט אויך דאָ אויף זיין אייגענע [?]
               פּיעסע „דער בּעטלער“ אַ דראַמע אין 5 אַקטן און 8 בילדער מיט
               אַ פּראָלאָג [מזח באַמערקט, אַז די דראַמע איז אַ פראַנצויזישע מעלאָדראַמע „דער לומפּענהענדלער“, און אַ. האָט זי נאָר איבער¬</p>
            <pb  n="26" xml:id="img_0026"/>
            <fw  place="top" type="header">
               אד</fw>
            <p >
               זעצט אָדער פאַריידישט.]</p>
            <p >
               א. האָט דאָ נאָך דער פאָרשטעלונג [לויט ישראל ליפשיץ איש
               קאָוונערס רעצענזיע „דאָס יודישע טהעאַטער און די יודישע שוישפּילער“ אין דער ביילאַגע צום יודישען פאָלקס-בלאַט“, 26, 1888],
               זיך געווענדעט צום פּובליקום מיט גרויס פרעכהייט און האָט אָנ„געהויבן צו דרשנען ממזריש קלוג, האַלב דייטש, האַלב יידיש,
               און אַלע מאָל צוגעמישט די ענגלישע ווערטער „יעס“, „נאָ“ „אָל-
               רייט“. דערביי האָט ער אויסגעשרייען: ביי מיר אין אַמעריקע
               און אין לאָנדאָן ווייסן זיי שוין ווער אַדלער איז און וואָס ער
               קען. דער אַרטיסט, דער וואַרער זשעני, טאָר אָבער אויף איין
               אָרט ניט זיצן, ווייל דער זשעני געהערט דער גאַנצער וועלט, אַזוי
               האָט מיין קאָלענע שעקספּיר געטאָן, און אַזוי טו איך אויך. ניט
               אומזיסט, וועט איר זאָגן, נעם איך איינער מעהר געהאַלט פאַר די
               אַלע יונגלעך, און עס איז ריכטיק צו זאָגן אָלרייט.“</p>
            <p >
               דער דאָזיקער רעצענזענט איז איבערהויפּט אויפגערעגט דערפון,
               וואָס אַ. האָט באַזייטיקט גאָלדפאַדעןס היסטאָרישע אָפּערעטן, און
               דאָרט וואו מען האָט פריער געזונגען גאָלדפאַדענען, „חזרט מען איצט
               איבער די גראָבע רייד און פאַרדאָרבענע וויצן פון אַדלערס אָפּערעטן. אַדלער האָט אין צוויי פאָרשטעלונגען חרוב געמאַכט וואָס
               שולמית“, „אלמאסאדא“ און „בר כוכבא“ האָבן אין 10 יאָר„
               געבויט“.</p>
            <p >
               אַ גאַנץ אַנדער בילד גיט איבער דער אַקטיאָר ה. פיינשטיין:
               ער דערציילט, אַז אַ. האָט אין וואַרשע געהאַט אַ זייער גרויסן
               דערפאָלג מיט „אוריאל אַקאָסטאַ“, און די גרעסטע פּוילישע אַקטיאָרן
               פלעגן אים באַזוכן, און אויסדריקן זייער אָנערקענונג.</p>
            <p >
               נאָכן שפּילן אין וואַרשע, לאָדזש און לעמבערג (וואו אַ. איז
               אַרעסטירט געוואָרן אונטער אַ חשד אַלס ווייסער שקלאַפן-הענדלער) פאָרט א. צוריק קיין לאָנדאָן וואו ער איז ווידער אין שלעכטע מאַטעריעלע פאַרהעלטנישן, און דאָ ווערט ער אין 1890 אַנגאַזשירט קיין אַמעריקע דורך היינע און מאָגולעסקאָ, וועלכע קומען
               ספּעציעל צו אים.</p>
            <p >
               זיין ערשטן אויפטריט אין ניו־יאָרק האָט א. געמאַכט אין פּולס
               טעאַטער אין דער פּיעסע „אָדעסער בּעטלער“ און די פֿאָרשטעלונג
               פאַלט שרעקלעך דורך [ב. גאָרין באַמערקט, אַז ס'איז אייגנטלעך
               ניט באַוואוסט אין וואָס דער דורכפאַל האָט געשטעקט, אין דער
               פּיעסע אָדער אין זיין שפּילן, נאָר סיי וויי סיי האָט עס געהייסן, אַז
               א. איז דורכגעפאַלן]. אַ וואָך שפּעטער פירט א. אויף שמ"רס
               פּיעסע „משהלע סאָלדאַט“ און האָט דערמיט אַזאַ דערפאָלג, אַז ניט
               נאָר דאָס פּובליקום, נאָר אויך די טעאַטער-דירעקטאָרן הויבן אָן
               אים זייער מקרב צו זיין, און דער דייטשער בעל-הבית פון פּולס-
               טעאַטער, הענגען, באַשטימט אַ. אַלס דירעקטאָר. אַ. ווערט אָבער
               באַלד דערויף אנגאַזשירט פון היינען אין טאַליאַ-טעאַטער, נאָר נאָכדעם ווי היינע וויל אים ניט נעמען פאַר זיין שותף, טרעט א. אין
               מיטן סעזאָן אַרויס פון טעאַטער.</p>
            <p >
               אַ. פאַרלאָזט באַלד דערויף ניו-יאָרק און הויבט אָן, צוזאַמען
               מיט טאָמאַשעווסקין, שפּילן אין פילאַדעלפיע, דערנאָך אין שיקאַגאָ, וואו זיי האַלטן אָבער ניט אויס דעם סעזאָן, און פאַר פּסח
               1892 קומען זיי צוריק קיין ניו־יאָרק, וואו זיי נעמען דאָס פּולס-
               טעאַטער. אויפן סעזאָן 1892 ווערט אַ. אַ שותף אין פּולס-טעאַטער מיט מאָגולעסקאָ, קעסלער און פיינמאַן, אויפטרעטנדיק אַלץ
               אין „היסטאָרישן“ אָפּערעטן-און מעלאָדראַמאַטישן רעפּערטואַר.
               ווען אַ. באַקענט זיך דורך פיליפּ קראַנץן מיט גאָרדינען, באַוועגט ער גאָרדינען צו שרייבן פאַר דער יידישער בינע.</p>
            <p >
               אַ. האָט [לויט ב. גאַרין] פאַרשטאַנען דעם נייעם גייסט, וואָס</p>
            <fw  place="top" type="header">
               .ל ע ק ס י ק אָן פ ון</fw>
            <p >
               האָט דאַמאָלט גענומען הערשן צווישן די יידישע אימיגראַנטן. אַזוי
               ווי זינגען האָט ער נישט געקענט, איז עס אים געווען שטאַרק
               נוגע, אַז דער רעפּערטואַר פון ערנסטע פּיעסן זאָל באַהערשן די
               בינע. ער האָט זיך דעריבער אָנגעכאַפּט אָן גאָרדינען, און זיין
               רעפּוטאַציע איז טאַקע שנעל געוואַקסען. אַ. האָט זיך מיט די
               דאָזיקע פּיעסן זייער באַליבט געמאַכט ביים אינטעלייגענטערן טעאַטער-באַזוכער, און זיין נאָמען איז פאַראייניקט געוואָרן מיט דער
               בעסערער דראַמע.</p>
            <p >
               אויך לעאָן קאָברין איז איז דער מיינונג, אַז אַ. האָט
               זיך צוגעכאַפּט צו גאָרדינען דער עיקר, ווייל אין ביז דאַמאָלטדיקן
               געזאַנג-רעפּערטואַר האָט ער ניט געקאנט פאַרנעמען קיין אָנגעזעען אָרט, אויסער דעם האָט אַ. געהאַט אַ שוואַכקייט צו אינטעליגענטן מיט וועלכע ער האָט געקאנט ריידן רוסיש, בעת מיט די
               „געשוואוירענע פאַרפאַסערס“ על פּיי רוב רומענישע יידן, האָט
               ער דאָס ניט געקענט.</p>
            <p >
               אַ. אַליין האָט זיך אַמאָל אויסגעדריקט פאַר קאָברינען וועגן גאָרדינען: ער איז געווען מיין משיח, מיין ערלייזער“.</p>
            <p >
               אַ. איז געווען דער איינציקער וואָס האָט זיך באַצויגן מיט רעספּעקט צו גאָרדינען, בעת אַלע אַקטיאָרן האָבן ממש חוזק געמאַכט פון אים ווען ער האָט פאָרגעלייענט זיין ערשטע פּיעסע „סיביריא“, וואָס איז אויפגעפירט געוואָרן אין 1892 אין אַדלערס
               טעאַטער.</p>
            <p >
               אַ. האָט דאָ געהאַט די געלעגנהייט צו שפּילן אַן עכט דראַמאַטישע ראָל, „ראָזענקראַנץ״, מיט וועלכער ער האָט געמאַכט אַן
               איינדרוק אויפן עולם, וואָס איז שוין באַשטאַנען טיילווייז פון
               אַן אַנדערן, בעסערן קרייז. דאָסזעלבע האָט ער געהאַט אין גאָרדיןס צווייטער פּיעסע „דער גרויסער סאָציאַליסט“. די ערשטע
               גרויסע ראָל אין גאָרדיןס רעפּערטואַר, דורך וועלכער א. איז זייער
               פּאָפּולער געוואָרן, איז געווען „דוד משהלעס“ אין „יידישן קעניג
               ליר“ (1892).</p>
            <p >
               דער קריטיקער אוריאל מזיק [אַלטער עפּשטיין] כאַראַקטעריזירט אַ.׳ס שפּילן אין דער פּיעסע אַזוי: „גלייך ווי ער דערשיינט
               ביים יום-טובדיקן טיש, ווערט עפּעס אַזוי ווי ליכטיקער. זיין מאַיעסטעטישע פיגור, דער ליבלעכער שמייכעל, די איבערגאַנגען פון
               כעס צו גוטסקייט, זיין צערטלעכקייט און געבייזער, זיין ברייטקייט
               און דער שפּעטערדיקער קאָנטראַסט אַלס יורד...״
               אין 1894 האָט אַ. אויפגעפירט גאָרדיןס 3 פּיעסן: „דער יידישער גלח“, „דער פּרנס חודש“ און „די ליטווישע בּרידער לוריא“,
               און ווערט דער ליבלינג פון ניו־יאָרק; זיין נאָמען ווערט פּאָפּולער
               איבער דער גאַנצער יידישער טעאַטער-וועלט אַלס דער גרעסטער
               אַקטיאָר פון דער יידישער בינע. דעם 24טן אויגוסט 1894 פירט
               אַ. אויף אין זיין טעאַטער זיינע און מאַקס ראָזענטאַלס אַ באַארבעטע פּיעסע „די רוסישע קנוט“.</p>
            <p >
               אין 1895 פירט א. אויף גאָרדיןס „דער רוסישער ייד אין
               אַמעריקע“ און „דער שוואַרצער ייד“. פון איצט אָן הויבט אָבער
               גאָרדין אָן שרייבן אויך פאַר די אַנדערע שוישפּילער ווי קעסלער,
               ליפּצין, טאָמאַשעווסקי. דאָס, און די שלעכטע געשעפטן אין
               יידישן טעאַטער, באַוועגן אַ. צוצושטיין צום פּלאַן פון אַ פאַראייניקונג פון אַלע סטאַרס. עס דערגרייכט אַזוי ווייט, אַז בעת מען
               פירט אויף אַ „היסטאָרישע“ אָפּערעטע „נעראָ אָדער דאָס קעניגליכע פערד“ שפּילט אַ. אַ קאָמישע ראָל, און [לויט בּעסי טאָמאַשעווסקין] טאַנצט אפילו פאַרן פערד. ערשט ווען מאָריסאָן קומט
               גאַסטראָלירן, קערט אַ. צוריק זיך אום צום בעסערן רעפּערטואַר
               און שפּילט „יאַנאָ“ אין „אָטעלאָ“ און „סילוואַ“ אין „אַקאָסטאַ“.</p>
            <pb  n="27" xml:id="img_0027"/>
            <fw  place="top" type="header">
               יידישן ט ע אַ ט ע ר</fw>
            <p >
               אַלס מיט-שותף אין ווינדזאָר-טעאַטער דעלעגירט מען אַ. קיין
               אייראָפּע נאָך נייע אַרטיסטישע כחות, און ער ברענגט פון דאָרט
               די פּרימאַדאָנע מילאני גוטמאַן.</p>
            <p >
               אין 1897 פירט א. אויף גאָרדיןס „רייזעלע“ אָדער „זעלייג איציק
               דער כלי-זמר“, אין 1899 קאָבריןס „מינא“ און אין 1900 גאָרדיןס
               „דער גאון“. אין זעלבן יאָר עפנט אַ. דאָס פּיפּלס טעאַטער מיט
               קאָבריןס „סאָניע פון איסט בראָדוויי“ [צוליב קאָנקורענץ קעגן
               גאָרדיןס „גאָט, מענטש און טייוול“, אַנאָנסירט אַלס „נאַטור, מענטש
               און חיה“], צו וועלכער אַ. האָט צוגעשריבן אַ פערטן אַקט. וועגן
               דער דאָזיקער שוואַכקייט פון אַ. צו באַאַרבעטן די פּיעסן, וועלכע
               ער האָט אויפגעפירט, שרייבט קאָברין אין זיינע עראינערונגען:
               „אינם לעבן און הינטער די קוליסן האָט ער אַמאָל דוקא ניט
               באַנוצט דעם שענסטן אויסדרוק און די שענסטע שפּראַך, אָבער
               אויף דער בינע האָט ער כמעט שטענדיק זיך געוויזן וואָס מער
               יום־טובדיק, און וואָס מער אימפּאָזאַנט, סיי אין זיין אויסזען, סיי
               אין זיין שפּראַך. ער האָט געזוכט דאָס שיינע וואָרט אין אַ פּיעסע.
               דערפאַר האָט ער אָפט דעם נאַטירלעכן און לעבעדיקן דיאַלאָג אויסגעשטראָכן ווען ער האָט זיך אויסגעוויזן אים ניט שיין, און דערפאַר האָט ער געוואלט, אַז אפילו די נעמען פון די העלדן פון אַ
               פּיעסע זאָלן זיין שיינע, ווייניקסטנס זיך אנהויבן מיט „ראז“ און
               ענדיקן מיט „קראַנץ“.</p>
            <p >
               „מחמת דעם האָט ער אַמאָל צוגעריכט אַזוי אַ פּיעסע, אַז זי האָט
               אונטער זיין גרויסער פּען פאַרלוירן אינגאַנצן איר אָריגינעלן אויסזען“.</p>
            <p >
               עפּעס ענלעכעס איז נאָך פריער געשען מיט גאָרדיןס „קעניג ליר“,
               אין וועלכן אַ. האָט אַריינגעשטעלט זיין אייגענע „פּראָזע“ און צוליב
               וואָס ס'איז פאָרגעקומען אַ סכסוך צווישן אים און גאָרדין.</p>
            <p >
               דעם 5 דעצ. 1901 פירט א. אויף צום ערשטן מאָל שעקספּירס
               שיילאָק“, אין 1903 ווערט די זעלבע פּיעסע געשפּילט דורך ענגלי„שע אַקטיאָרן אויף ענגליש און אַ. שפּילט מיט די ראָל „שיילאָק“
               אויף יידיש.</p>
            <p >
               דער קריטיקער אוריאל מזיק כאַראַקטעריזירט זיין שיילאָק-שפּילן
               אַזוי: „פיינטשאַפט, נקמה, געבוירענער שטאָלץ — אָט וואָס עס
               זעט זיך פון זיין יעדן קער. ניט אַלע מאָל איז ער פאַרוואַנדלט אין
               אַ הונט, ניט שטענדיק לעקט ער די פיס פון די פּריצים. עס קומט
               אַ מאָמענט ווען די מאַיעסטעטישע קייזערלעכע געשטאַלט גלייכט
               זיך אויס, און דאַמאָלט דערזעען מיר אים אין זיין גאַנצן פּראַכט.
               ווי שטאַרק נעמען קלאַפּן די הערצער ווען, מיט פאַרלייגטע הענט
               אויפן האַרצן מיטן ברענענדיקן קוק, פול מיט שנאה, מיט צאָרן צו
               די פּייניקער, פאַרלאָזט ער דעם זאַל“.</p>
            <p >
               אין דער ראָל „שיילאָק“ האָט אַ. געמאַכט אַ זייער שטאַרקן
               רושם סיי ביים יידישן, סיי ביים ניט-יידישן טעאַטער-עולם.</p>
            <p >
               עס הויבט זיך איצט אָן די גלאַנץ־פּעריאָד פאַר אַ. עס גרינדעט
               זיך לכבוד אום „דער אידעאַל יעקב פּ. אַדלער פאַריין“, וואָס שטעלט
               זיך די הויפּט-אויפגאַבע „צו פאַרשפּרייטן קונסט“. דער פאַריין
               גרינדעט אַ דראַמאַטישע שול [ב. גאריןס „טעאַטער-זשורנאל “ 7 ,
               1902], און ווען אין „יידישן העראָלד“ דערשיינט אַ רעצענזיע קעגן
               אַדלערס שפּילן „שיילאָק“, פאַרעפנטלעכט דער פאַריין אַ פּראָטעסט.</p>
            <p >
               אין יענער צייט הייבט אויך אַ. אָן שרייבן זיין ביאָגראַפיע,
               וועלכע ווערט געדרוקט א"נ „מיין לעבענס בעשרייבונג“ אין ב.
               גאריןס „דער טהעאַטער-זשורנאַל״ 2-22, 1901-2. די אויטאָביאָגראַפיע איז דאָ ניט פאַרענדיקט מחמת קראַנקהייט. שפּעטער
               האָט אַ. דיזעלבע זכרונות, אויספירלעך, צוזאַמען מיט ווייטער¬</p>
            <fw  place="top" type="header">
               אד</fw>
            <p >
               דיקע קאַפּיטלעך [טיילווייז געשריבן און טיילווייז באַארבעט, אַנאָנים, דורך יואל ענטין], געדרוקט א"נ „40 יאָהר אויף דער בּיהנע“
               און דערנאָך אונטער פאַרשיידענע קעפּלעך אין „דיא וואַרהייט“
               [30 אַפּריל 1916 — 22 פעברואר 1919] און א"נ „מיין לעבען“
               אין „די נייע וואַרהייט“ [ 14 מערץ 1925 — 18 יולי 1925]. נאָך
               א.'ס טויט האָט שלום פּערלמוטער אָפּגעדרוקט אין „אַמעריקאַנער״ 21-26, 1926, אַ טייל פון אַ.׳ס אויטאָביאָגראַפיע.</p>
            <p >
               אין 1902 איז אַ. ערנסט קראַנק געוואָרן, און מ'האָט אים גענומען אין שפּיטאָל. בעסי טאָמאַשעווסקי דערציילט אין אירע
               זכרונות וועגן דעם אַ זייער כאַראַקטעריסטישן עפּיזאָד: בעת א.
               איז געלעגן אין שפּיטאָל, איז פּלוצלונג דערשינען אַ מעלדונג אין
               דער פּרעסע, אַז אַזוי ווי אַ. האַלט ביים שטאַרבן, בעט ער דעם טעאַטער-עולם צו קומען שבת בייטאג אין שפּיטאָל זיך מיט אים געזעגענען. טויזנטער טעאַטער-באַזוכער זיינען טאַקע אַוועק אין
               שפּיטאל, און א. האָט זיך דורכן פענסטער מיט זיי געזעגנט. אין
               די יידישע טעאַטערס איז יענעם נאָכמיטאָג געווען ליידיק. ווי
               אַ. האָט שפּעטער דערציילט, האָט ער דאָס בכיון געטאָן כדי צו
               ווייזן די טעאַטער-דירעקטאָרן, אַז אויב ער וויל, קאָן ער קאַליע
               מאַכן אַפילו אַזאַ זיכערע הכנסה ווי די שבת נאָכמיטאָג-פאָרשטעלונג.</p>
            <p >
               ווען אַ. איז צוריק אַרויס פון שפּיטאָל האָט ער אויפגעפירט גאָרדיןס „עץ הדעת“, באַקומענדיק פיל אנערקענונג פאַר זיין שפּילן
               די ראָל „מאזי סטאָלער“.</p>
            <p >
               דאָ ברעכט אויס אַ סטרייק פון די אַקטיאָרן, און אַ. פאַראייניקט
               זיך מיט נאָך אייניקע דירעקטאָרן-אַקטיאָרן און אייניקע
               ניט יוניאָן-אַקטיאָרן. ער שפּילט אָבער אַ קורצע צייט, ווייל ס'איז
               ניט געווען קיין גוט צוזאַמענלעבן צווישן די סטאַרס, וועלכע האָבן
               געוואָלט איבערשפּילן איינער דעם אַנדערן.</p>
            <p >
               אַזוי דערציילט קאָברין אין זיינע זכרונות, אַז באַלד ביי דער
               ערשטער פאָרשטעלונג, ווען אַלע 3 סטאַרס: טאָמאַשעווסקי, קעסלער און אַדלער האָבן געשפּילט זיין [ק.'ס] פּיעסע, „בערטשיק
               אין אַמעריקע“, און א. האָט געשפּילט די ערנסטע דראַמאַטישע ראָל,
               וועלכע בלאַנק האָט פריער געשפּילט, איז די בינע פאַרוואַנדלט געוואָרן אין אַ משוגעים-הויז:</p>
            <p >
               „אַדלער טרעט אויף אין איר רייטנדיק אויף אַ בעזים, מיט אַ
               ווילדער באָרד און מיט ברילן אויפן שטערן. ער הויבט אָן דערציילן עפּעס אַ מעשה וועגן סעמעטשקעס“. דער עולם לאַכט.
               דאָ פאַרלירט זיך טאָמאַשעווסקי. ער דערזעט, אַז אַדלער נעמט
               אַוועק ביי אים זיין קאָמיזם, צעלאַכט ער זיך אויך... אויס פּיעסע, אויס ראָל, אויס קאַמף אויף לעבן און טויט קעגן די סטרייקער...  אויף דער בּינע שטייען „סטאַרס“, וואָס יעדער פון
               זיי רייסט איינער ביים אַנדערן דעם אַפּלאָדיסמענט און דעם געלעכטער פון פּובליקום.“</p>
            <p >
               איצט פאָרט אַ. קיין אייראָפּע, וואו ער שפּילט אייניקע פאָרשטעלונגען אין לאָנדאָן און בערלין, און באַזוכט זיין מוטער און
               שוועסטער אין אָדעס.</p>
            <p >
               נאָך זיין צוריקקומען אין ניו-יאָרק שפּילט אַ. אַ קורצע צייט
               אין פּיפּלס טעאַטער, דאַן באַשליסט ער זיך צוריקצוציען פון דער
               בינע, און עדעלשטיין מיט טאָמאַשעווסקין צאָלן אים אויס [לויט
               בעסי טאָמאַשעווסקי] צען טויזנט דאלאר בתנאי, אַז ער טאָר מער
               אין ניו־יאָרק ניט שפּילן, אָבער אַ. נעמט באַלד דערויף איבער דאָס
               גרענד-טעאַטער, וואָס סאָפיע קאַרפּ, בערל בערנשטיין, מאָריס פינקל
               און לואיס גאָטליב האָבן ספּעציעל אויפגעבויט פאַר אַ יידיש
               טעאַטער.</p>
            <p >
               אין דאָזיקן טעאַטער האָט אַ. ערשט באַקומען די מעגלעכקייט</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               22</fw>
            <pb  n="28" xml:id="img_0028"/>
            <fw  place="top" type="header">
               אד</fw>
            <p >
               צו ווייזן זיין רעפּערטואַר. אַ חוץ די שוין געשפּילטע פּיעסן, האָט
               ער אויפגעפירט אין 1903 ליביןס „געבראָכענע הערצער“ גאָרדיןס
               שלמה חכם“, אין 1904 גאָרדיןס „אמתע קראַפט“, אין 1905 גאָר„דיןס „מטורף“, וואו ער שפּילט „בן-ציון“, וועלכע אַ. האַלט פאַר
               זיין בעסטער ראָל. אין זעלבן יאָר פירט ער אויך אויף טאָלסטאָיס
               „מאַכט פון פינסטערניש“, איבערזעצט פון גאָרדין.</p>
            <p >
               אין דער צווישנצייט שפּילט אַ. אויך אַ רעכט ביסל מעלאָדראַמען און אָפּערעטן פון ביליקן סאָרט, און דערלויבט זיך דערביי
               צו מאַכן די ביליקסטע עפעקטן, אָבער אין 1906 פירט ער אויף 3
               פּיעסן מיט וועלכע ער פרישט אויף זיין פריערדיקן פּרעסטיזש:
               קאָבריןס „גרויסער ייד“, גאָרדיןס „אלישע בן-אבויה“ און „דער
               פרעמדער“. אין 1907 פירט אַ. אויף אין צוזאַמענהאַנג מיט שלום-
               עליכס קומען, ש״ע׳ס דראַמע „אויסוואורף“ אָדער שמואל פּאסטערנאַק“, און אין 1908 פאַרענדיקט ער זיין שפּילן אין גרענד-
               טעאַטער מיט גאָרדיןס לעצטע פּיעסן „גלות גאַליציע“ און „דעמענטיאַ אַמעריקאַנאַ“.</p>
            <p >
               צוליב אַ סכסוך פאַרלירט אַ. זיין טעאַטער, און ער הייבט אָן
               וואַנדערן איבער אַנדערע טעאַטערס. ער נעמט איבער דאָס טאַליאַ-
               טעאַטער, וואו ער שפּילט 2 יאָר. דאָ פירט ער אויף אין 1911
               טאָלסטאָיס „דער לעבעדיקער מת“ (איבערזעצט פון קאָברין).</p>
            <p >
               די מיינונגען וועגן זיין שפּילן די ראָל „פעדיא פּראָטאַסאָוו.“
               זיינען געטיילט. בעת דער קריטיקער אוריאל מזיק שרייבט, אַז
               „דער לעבעדיקער מת“ ווערט פון אַדלערן ניט גוט געשפּילט; עס
               ווערט ניט געשאַפן דער טיפּ, וואָס איז געצייכנט געוואָרן אין דער
               פּיעסע, און עס קומט אַרויס אַ זאַך, וואָס איז ווייט ניט קיינסטלעריש, — איז קאָברין נתפּעל פון א.'ס שפּילן די דאָזיקע ראָל אויף
               אַזאַ שטילן אופן:</p>
            <p >
               קיין איין הויכן געשריי לאָזט ער ניט אַרויס. שטיל, מיט אַ פיינער צוריקגעהאַלטנקייט און מיט אַ שטילן, שפּאטיש-פילאָזאָפישן
               שמייכל אויף דער גאַנצער וועלט באַווייזט זיך אַדלער-פּראָטאַסאָוו
               איבער דער בינע, און זעט אויס יעדער אינטש דער פריערדיקער
               רוסישער אַריסטאָקראַט, וועלכער זוכט אַ וועלכן־ניט־איז אינהאַלט
               פאַר זיין פּוסטן לעבן אין די הוליאַנקעס צווישן די ציגיינער; אין
               זיין ליבע צו דער ציגיינערין מאַשאַ און אין דער געזעלשאַפט
               צווישן די שכורים אין שענק.</p>
            <p >
               און אָט זיצט ער אין שענק ביי אַ טיש, און דערציילט פאַר אַ
               פּאַר מיט־טרינקער זיין לאַנגע געשיכטע, ווי אַזוי ער איז געוואָרן
               אַ לעבעדיקער מת, ווי שטיל ער דערציילט זיין געשיכטע. מיט
               וואָס פאַר אַ פיינע און ווייכע, און פאַרחלומטע און אויך שפּאָטישע טענער ער דערציילט זיי וועגן זיין לעבן.</p>
            <p >
               און די שפּעטערדיקע סצענע ביים סליעדאָוואַטעל, ווי אַזוי ער
               האָט זיך געהאַלטן אַלס אנגעקלאָנטער, און ווען ער האָט זיך דאָרט
               געטראָפן מיט זיין אַריסטאָקראַטישער פרוי, וועלכע איז פאַרהייראט געווען פאַר אַן אַנדערן, מחמת זי האָט געמיינט, אַז ער
               איז געשטאָרבן... ווי זיינע אויגן האָבן געקוקט אויף איר, ווי
               זיי האָבן זיך געבעטן ביי איר, אַז זיי זאָל אים מוחל זיין, — וואָס
               פאַר אַ שטילער, שטומער שפּיל דאָס איז געווען, ווי פול מיט עכטן
               !נשמה-ליריזם</p>
            <p >
               אפילו דער אופן ווי אַזוי ער האָט זיך דאָרטן דערשאָסן האָט
               נישט צעשטערט די שטילע נשמה-שטימונג. שטיל ווי אַ שאָטן
               ...״האָט ער זיך אָפּגעטראָגן, און אַ שאָס האָט זיך דערהערט</p>
            <p >
               וועגן אַ.׳ס שפּילן בכלל און וועגן אים אַלס רעזשיסער זיינען
               כאַראַקטעריסטיש פאָלגנדיקע מיינונגען:</p>
            <p >
               דער קריטיקער אוריאל מזיק כאַראַקטעריזירט אַזוי א.: ער איז</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               23</fw>
            <fw  place="top" type="header">
               ל ע ק ס י ק אָן פ ון</fw>
            <p >
               אַ שיינער, איינער פון די סאַמע שענסטע צווישן אונזערע אַקטיאָרן. ווען אפילו ער וואָלט גאָר קיין טאַלאַנט ניט געהאַט, ווען
               ער וואָלט געווען דער סאַמע ערנסטער אַקטיאָר, אפילו דאַן וואָלט
               מען אים, צוליב זיין וואונדערבאַרן אויסזען, באַמערקט און ליב
               געהאַט, ווארום ער איז צווישן יידן, צווישן די אומעטיקע, צעבראָכענע, פאַרטרויערטע מענטשן, אַן אויסנאַם אויף דער בינע. אַרום
               אים פילט זיך יום-טוב, ערהאבנקייט.</p>
            <p >
               ניט אומעטום איז אַדלער אויפן רייכטיקן פּלאַץ. פּונקט אַזוי ווי
               ס'זיינען דאָ ראָלן אין וועלכע ער איז דער איינציקער און גרעסטער,
               אַזוי זיינען פאַראַן ראָלן צו וועלכע ער פּאַסט זיך ניט גענוג. מער
               ניט, וואָס ער האָט אַ גרויסן כח אונז אַליין צו באַאיינפלוסן, אַז
               מיר זאָלן אים גלויבן, און ער קאָן אונז מאַכן דענקן, אַז אַלץ וואָס
               ער טוט, איז גוט, אָן דעם קלענסטן חסרון.</p>
            <p >
               אַדלער האָט פיל כח, זיין געשריי איז מעכטיק, זיין געוויין איז
               האַרצרייסנד. מיט זיינע ליידן מאַכט ער, אַז אַלע זאָלן מיטגעריסן ווערן. ער שטעקט אָן מיט זיין ווייטאָג, מיט זיינע יסורים.
               ער איז דער אַלטער בעל-תפלה אויף אונזער בינע. ער טוט
               זיין אַרבעט מיט יענעם פייער, מיט יענער גאַנצקייט, וואָס האָט
               געווארעמט די הערצער פון אונזערע טאַטעס און זיידעס, און וואָס
               האָט געוואַרעמט די הערצער פון אַלע יענע ביי וועמען עס האָט
               געלעבט אַ גאָט אין האַרצן.</p>
            <p >
               ווען מיר ווילן זיך אנוואַרעמען, ווען מיר ווילן איינאטעמען אין
               זיך די לופט פון דער פאַרגאַנגענער צייט, מוזן מיר גיין צו אַדלערן.
               ער איז דער איינציקער פאָרשטייער פון יענער צייט“.</p>
            <p >
               אַ גאַנץ אַנדערע מיינונג וועגן אַ.׳ס שפּילן האָט געהאַט קעסלער,
               וועלכער האָט זיך אַמאָל צו אים אויסגעדריקט [לויט מ. אָשעראָוויטש]:</p>
            <p >
               — „איר פאַרשטייט, די צרה מיט אייך באַשטייט אין דעם, וואָס
               איר ווילט דוקא שפּילן מיט קיינצעלעך... איר האָט ניט ליב
               אַרויסצוגיין אויף דער בינע ווי אַ מענטש, איר מוזט דוקא אַרונטערפליען פון אַ וואָלקן, אַרויסשפּרינגען פון הינטער דער ערד,
               אָדער אַרויסקריכן פון אַ קוימען... דאָס טויג ניט, מען דאַרף
               שפּילן אָן קינצעלעך...“</p>
            <p >
               לעאָן קאָברין כאַראַקטעריזירט אַזוי אַ. אַלס אַקטיאָר, רעזשיסער
               און מענטש:</p>
            <p >
               „אַדלער האָט געהאַט זיין אייגנאַרטיקן סטיל ווי יעדער אמתער
               קינסטלער. ער האָט שטענדיק געשאַפן אַרום זיך אַן אַטמאָספערע
               אויף דער בינע, וואָס איז געווען זיינס, אַ טייל פון אים, און נאָר פון
               ,אים. ער האָט געהאַט זיין שמייכל, זיין קול, זיין באטאנונג
                און באַזונדערס יענע פּלאַסטישע, כמעט קלאַסישע שיינקייט, וואָס
               האָט געטראָגן אויף זיך דעם פון דער נאַטור אַליין אויסגעגאָסענעם
               סטעמפּל „אדלער“.</p>
            <p >
               נאָך מיין מיינונג איז ער ווי געבוירן געוואָרן צו שפּילן ראָלן
               פון די קלאַסישע העלדן.</p>
            <p >
               אַ מענטש מיט אַזאַ פיגור, מיט אַזאַ פּנים, מיט אַזאַ קאָפּ, מיט
               אַזאַ בליק און שמייכל, מיט אַזאַ האַלטונג אויף דער בינע, האָט
               געמוזט באַכשופן מענטשן, ווען ער זאָל אפילו ניט זיין אַזאַ גרויסער אַקטיאָר.</p>
            <p >
               קיין רעזשיסער אין אמתן זין איז ער קיינמאָל ניט געווען.
               אמת, ער האָט זיך זייער ערנסט אָפּגעגעבן מיט דער אויפפירונג
               פון אַ פּיעסע, ער האָט אָבער שטענדיק זיינע ביידע אויגן געהאַלטן
               אויף זיין ראָל.</p>
            <p >
               געקומען צו דער פּראָבע שטענדיק מיט אַ גרויסן באַשריבענעם
               העפט, וואו עס איז אויסגעשריבן געווען אין אַלע פּרטים וואָס ער,
               די הויפּט-פּערזאָן פון דער פּיעסע, דאַרף טאָן, און וואו דער ספּאט¬</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               24</fw>
            <pb  n="29" xml:id="img_0029"/>
            <fw  place="top" type="header">
               יידישן ט ע אַ ט ע ר</fw>
            <p >
               לייט“ [רעפלעקטאר] דאַרף אויף אים פאַלן, און וואו דער באַס
               פונם אָרקעסטער דאַרף צו אים אַ רייד טאָן, און וואו דאָס פידעלע דאַרף זיך איבער זיינע יסורים צעקרעכצן...</p>
            <p >
               אין יענעם העפט איז אויך אָנגעמערקט געווען די טועכץ פון
               אַנדערע פּערזאָנען, אָבער נאָר אויף אַזוי ווייט וויפיל דאָס האָט
               געזאָלט אַרויסבריינגען זיין אייגענע טועכץ.</p>
            <p >
               ער האָט געקאנט שפּילן אַ פּיעסע חדשים לאַנג, האָט ער תמיד
               ביי יעדער פאָרשטעלונג צוגעגעבן עפּעס נייעס, אַ נייעם שטריך
               אַ קרעכץ, אַ געלעכטער, אַ געשריי, אַ באַלייכטונג פון אַ לאָמפּ,
               אַ באַזונדערע שיינע פּאָזע...</p>
            <p >
               ער האָט שטענדיק פון זיין ראָל געטראַכט, זי צו פאַרשענערן
               געזוכט און דורך איר זיין שפּילן. אָבער אָפט האָט ער עס געטאָן
               אויפן חשבון פון די אַנדערע ראָלן און פון דער גאַנצער פּיעסע.
               ער איז געווען דער גרעסטער מייסטער אין גרימירן זיך, אָבער
               ווי ער האָט זיך ניט פאַרגרימירט, זיינע באַזונדערע אייגנטימלעכקייטן האָט זיין גרים ניט געקאָנט פאַרדעקן. אַדלערן האָט מען
               גלייך דערקענט ווי נאָר ער האָט זיך באַוויזן אויף דער בינע.</p>
            <p >
               ער האָט וואונדערלעך דערציילט [פּריוואט] אַ מעשה, צי אַן
               אַנעקדאָט, מאלעריש און מיט אמתן געזונטן און נאָך אָפטער מיט
               שטיפערישן הומאָר. ס'רוב האָט ער דערציילט וועגן טעאַטער-
               מענטשן, וועגן אַקטיאָרן, פאַרפאַסער און אַמאָל וועגן זיך אַליין.
               זיך אַליין האָט ער אויך ניט געשאַנעוועט, ער האָט הנאה געהאַט
               צו דערציילן וועגן זיינע אייגענע „שטיפערייען“, אַמאָל בייזע, אמת
               טייוולשע, און פאַר הנאה האָט ער גאָרניט געפילט ווי אַזוי ער
               קיבעצט אַריין זיך אַליין“...</p>
            <p >
               אב. קאַהאַן, וועלכער האָט געהאַט די מעגלעכקייט נאָכצופאָלגן
               א.'ס טעאַטער-קאַריערע אין אַמעריקע, כאַראַקטעריזירט אים אַזוי:
               ער האָט געהאַט דראַמאַטישע קראַפט און אַ געבוירענעם חוש„
               צו סצענישע עפעקטן. ריידן אויף דער בינע איינפאַך, נאַטירלעך,
               האָט ער קיינמאָל זיך נישט אויסגעלערנט. דאָס איז געווען קעגן
               דער ספּעציעלער סאָרט קיינסטלערישע נאַטור, וואָס ער האָט געהאַט. אים האָט געצויגן צו מעלאָדראַמע אַ סך מער ווי צו דראַמע
               אין אַ רעאַליסטישן זין, אָבער זיין מעלאָדראַמאַטיזם האָט אין זיך
               געהאַט אַ פּאָעטישן שוואונג. וואָס מער איך בין באַקאַנט געוואָרן
               מיט זיין שפּילן, אַלץ מער בין איך איבערצייגט געוואָרן, אַז ער
               איז אַמבעסטן צוגעפּאַסט צו שעקספּיר-ראָלן, וואו דעקלאַמאַציע
               איז זעלבסטפאַרשטענדלעך. אין אַזעלכע ראָלן וואָלט ער אַריינגעגעבן קלאַסישע שיינקייט, ווי מען רופט דאָס.</p>
            <p >
               אין זיין גרימירן זיך גופא פלעגט ליגן קינסטלערישע אָריגינאַליטעט. אויף דער בינע איז ער אימער געווען בילדלעך און איינדרוקספול. אַזוי פלעגט ער זיין אין די אַלטע שונד־פּיעסן, וואָס
               ער פלעגט שפּילן אין רוסלאַנד, און דערנאָך אין לאָנדאָן און נאָך
               שפּעטער איין שיקאַנאָ און אין ניו־יאָרק, און אַזוי איז ער געבליבן אין גאָרדיןס פּיעסן. אין דיזער בּאַציאונג האָט גאָרדין
               נישט געהאַט וואָס אויפצוטאָן פאַר אים. גאָרדיןס ראָלן האָבן
               אָבּער פאַר אים אויפגעעפנט אַ בּרייטערע וועלט, אַ רייע מיט נייע
               מעגלעכקייטן. ער האָט, אַלזאָ, זיך אויך אַנטוויקלט אין זיי.</p>
            <p >
               אַלס פּערזענלעכקייט איז ער געווען די אינטערעסאַנטסטע און
               בולטסטע פיגור צווישן אַלע יידישע שוישפּילער“.</p>
            <p >
               די איינציקע פּיעסן מיט וועלכע א. האָט געהאַט דערפאָלג אין
               טאַליאַ-טעאַטער זיינען געווען: אַ באַנייטע אויפפירונג פון גאָרדיןס
               „אלישע בן-אבויה“, וואָס איז פריער ביי דער פּרעמיערע דורכגעפאַלען, און קאָבריןס דראַמע „שונאים“. אָבער די שטרעבונג נאָכצוטאָן די אַנדערע טעאַטערס, וועלכע האָבן געשטעלט שונד־פּיעסן
               און געמאַכט גוטע געשעפטן, בריינגט אַ. דערצו, אַז ער הויבט אָן</p>
            <fw  place="top" type="header">
               אד</fw>
            <p >
               [לויט ב. גארין] שטעלן איין נאַריש שטיק נאָכן צווייטן. זיי פאַלן
               אַלע דורך, און דער סוף איז, אַז אין 2 סעזאָנען פאַרלירט אַ. אַזויפיל געלט, אַז ער האַלט זיך שוין אָפּ צו נעמען אַליין אַ טעאַטער,
               און ער שפּילט ביי אַנדערע פאַר שכירות אָדער מאַכט אַזעלכע
               שותפות-באַדינגונגען, אַז ער זאָל ניט קאָנען פאַרלירן קיין געלט.</p>
            <p >
               דאָ הייבט זיך אָן אַ נייער פּעריאָד אין א.'ס לעבן. קיין נייע
               ראָלן אין וועלכע ער זאָל זיך אויסצייכענען, שפּילט ער שוין ניט.
               ער מוז נאָכקומען די קאַפּריזן פון זיינע דירעקטאָרן, און שפּילן די
               פּיעסן, וועלכע זיי גיבן אים. דעם 30 אויגוסט 1917 עפנט ער ווידער דאָס גרענד־טעאַטער מיטן „יידישן קעניג ליר“, דעם 14 סעפּט.
               1917 טרעט ער אפילו אַרויס אין אַ נייער ראָל: „אברהם פּרנס“
               אין משה ריכטערס „דער יידישער שטאָלץ“ אָדער „דער מאָדערנער איוב״, אָבער ער בלייבט ניט לאַנג אין דאָזיקן טעאַטער. אין
               1918 שפּילט אַ. אין פילאַדעלפיער אַרטש סטריט־טעאַטער, דערנאָך
               אַ קורצע צייט אין די ניו־יאָרקער נעשאָנאל, סעקאָנד⸗עוועניו, און
               פּיפּלס טעאַטער, סוף סעפּטעמבער 1919 קומט אַ. קיין לאָנדאָן, און
               שפּילט דאָרט אַ סעזאָן מיט זיין פרוי, סעראַ, מיט זיינע טעכטער
               פרענציס און דזשוליאַ און אַ. בוזעט.</p>
            <p >
               ווען אַ. קומט דערנאָך צוריק אין אַמעריקע, פילט ער זיך שוין
               קראַנק, אַזוי, אַז ער מוז זיך באַגנוגנען מיט געבן אין משך פון
               סעזאָן געציילטע פאָרשטעלונגען, אַרויסטרעטנדיק אין זיינע קרוין-
               ראָלן. שפּעטער מוז ער זיך באַגרעניצן מיטן שפּילן בלויז אויף
               זיינע יארלעכע בענעפיסן, וועלכע דינען אים אַלס איינציקע הכנסה,
               אָבער ווערנדיק כמעט פּאַראַליזירט, איז אים אין דער לעצטער
               צייט אויך שווער אַרויסצוטרעטן אויף זיינע בענעפיסן, און ער
               שפּילט נאָר בלויז 1 אַקט, ווערנדיק פאַרטראָטן אין די איבריקע
               אַקטן דורך אַנדערע אַקטיאָרן.</p>
            <p >
               אַ. האָט קורץ פאַר דער וועלט־מלחמה געשפּילט די טיטל־ראָל אין
               פילם „מיכאַאיל סטראָגאָוו“ נאָך זשול ווערןס ראָמאַן „דעם צאַרס
               קוריער“, אויסגעפירט דורך דער לובין־פילם קאָמפּ. אין פילאַדעלפיע.
               לויט איזידאָר קעשיער פלעגט אַ. אין די יונגע יאָרן לערנען זיינע ראָלן אויף פאָלגנדיקן אופן: ער פלעגט די ראָלן פריער אָנשרייבן מיט בליי, דערנאָך, חזרנדיק, איבערציען מיט שוואַרצן
               טינט, און שפּעטער, ווידער חזרנדיק, איבערגיין די שוואַרצע שריפט
               מיט רויטער טינט. אויף די עלטערע יאָרן פלעגט אַ. אויפנעמען
               זיינע ראָלן אויף אַ גראַמאָפאָן־וואַלץ און זיי פון דאָרט, זאַץ נאָך
               זאַץ, לערנען.</p>
            <p >
               אַלט און שוואַך איז א. דעם 22טן פעברואר 1925 דאָס לעצטע
               מאָל אַרויסגעטראָטן אין מאַנהעטן אָפּערע־הויז אויף זיינעם אַן
               ערן-אָוונט, אויף וועלכן דער גרויסער עולם און די אַקטיאָרן האָבן
               אים צוגעטיילט זייער פיל כבוד.</p>
            <p >
               דעם 31טן מערץ 1926 האָט א. באַקומען אַ בּלוט-שטורץ, און נאָך
               עטלעכע מינוט איז ער געשטאָרבן.</p>
            <p >
               א.'ס ליבע און געוואוינהייט צו טעאַטראַלע עפעקטן האָט זיך
               אפילו אויסגעדריקט אין דער באַציאונג צו זיין לויה:</p>
            <p >
               3 יאָר פאַר זיין טויט האָט זיך אַ. געווענדעט צום אַנדערטייקער
               ,קברן] זיגמונט שוואַרץ מיט פאָלגנדיקע ווערטער: „נו, שוואַרץ]
               דו יאָגסט זיך נאָך מיר, דו ווילסט מיך שוין האָבן ביי זיך? גוט,
               דו קריגסט דעם דזשאַב [אַרבעט], נאָר שרייב אונטער אַז דו
               וועסט מיר מאַכן די שענסטע לויה, וואָס אַ יידישער טעאַטער-
               קינסטלער האָט ווען געהאַט. איך מוז האָבן אַזאַ לויה ווי יעקב
               גאָרדין. פאַרגעס ניט, אַז ס'איז דזשייקאָב פּ. אַדלער, דער זשעני
               פון יידישן טעאַטער“.</p>
            <p >
               די לויה, איינגעאָרדנט אויפן חשבון פון דער אַקטיאָרן-יוניע, איז
               געווען אַ גראַנדיעזע. צענדליקער טויזנטער פון דער ניו־יאָרקער</p>
            <pb  n="30" xml:id="img_0030"/>
            <fw  place="top" type="header">
               אד</fw>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               טינט. אויף די עלטערע יאָרן פלעגט אַ. אויפננעמען זיינע ראָלן
               אויף אַ גראַמאָפאָן-וואַלץ און זיי פון דאָרט, זאַץ נאָך זאַץ, לערנען.
               אַ. איז געקומען צו זיין אייביקער רו אויפן הר־הכרמל אין ניו-
               יאָרק.
               דעם 21 מערץ 1928 איז דורך אַ ספּעציעלן קאָמיטעט איינגעאָרדנט
               געוואָרן אַ מעמאָריאל־פאָרשטעלונג, און פון דער הכנסה איז גע
               שטעלט געוואָרן אַ מצבה, לויט דער צייכנונג פון מאָלער פאָשקאָ,
               אַן איידעם פון פאַרשטאָרבענעם.
               מ. ע. פון יעקב קאַצמאַן, פּראָפ. שטויב, אַנשעל שאָר, זיגמונט שוואַרץ,
               ה. פיינשטיין און איזידאָר קעשיער.
               ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“, I, זז. 206, 212, 218, 226, 227,
               42, 1, זז. 48, 88, 98, 06, 26, 6, 26, 42, 28, 1877, 06, 51,
               .206, 205, 182, 181, 180, 177, 159, 158
               יעקב פּ. אַדלער — 40 יאָהר אויף דער ביהנע, מיין לעבענס-געשיכטע
               און די געשיכטע פון אידישען טהעאַטער, „דיא וואַרהייט“, נ. י. 30
               אַפּריל 1916 — 22 פעברואר 1919.
               דזשייקאָב פּ. אַדלער — „מיין לעבען“, „די נייע וואַרהייט“, 14 מערץ
               1925 — 18 יולי 1925
               יעקב פּ. אַדלער — די לעבענס-געשיכטע פון יעקב פּ. אַדלער, באַשריבען
               פון איהם אַליין, „דער טאָג“, נ. י., 4-20 אַפּריל 1926 [איבערגעדרוקט
               דעם אָנהייב פון דער אויטאָביאָגראַפיע געדרוקט אין „דיא וואַרהייט[“.
               נעקראָלאָגן אין דער פּעריאָדישער פּרעסע:
               לעד פּענסיל — ווען דזשייקאָב פּ. אַדלער באַווייזט זיך אויף דער
               אידישער טהעאַטער עוועניו. „פאָרוו.“ 13 סעפּט., .1918
               ס. דינגאָל — יעקב פּ. אַדלער, „טעאַטער און קינא“, לאָדזש, 1, 1922.
               ח. צערקעזאָן — פון לאָדז קומען אינטערעסאָנטע עראינערונגען וועגען
               דזשייקאָב פּ. אַדלער, „פאָרוו.“, 22 מאַי, 1926.
               ח. עהרענרייך — אינטערעסאַנטע מעשה׳לעך וועגען אַדלער׳ן אין וועל¬
               כע עס שפּיגעלט זיך אָפּ דעם קינסטלער׳ס נשמה. „פאָרוו.“ 2 אָפּריל,
               1926.
               אברהם טייטלבוים — „טעאַטראַליאַ“, וואַרשע, 1929, זז. 12-23.
               שלום אַש — עראינערונגען וועגען יעקב אַדלער, „פאָרוו.“, 24 אַפּריל.
               „היינט“, 21 מאַי, 1926
               מ. אַשעראָוויטש — יעקב פּ. אַדלער׳ס לעבען און די פאַרשידענע
               שטאַפּלען פון זיין קאַריערע אויף דער ביהנע, „פאָרוו.“, 2 אַפּריל, 1926.
               גרשום באַדער — אויפן קבר פונ׳ם שוישפּילער יעקב פּ. אַדלער,
               ייד“ט“בל“, 4 אַפּריל, 1926.
               לעאָן בלאַנק — עטליכע פּאַסירונגען פון יעקב פּ. אַדלערס קאַריערע,
               „פאָרוו.“, 2 אַפּריל, 1926
               ב. וולאַדעק — יעקב פּ. אַדלער „צוקונפט“ 5, 1926.
               אוריאל מזיק — בילדער־גאַלערעיע פון אונזערע אידישע שוישפּי¬
               לער, דער „טאָג“ 16, 23 פעברואַר, 2 און 9 מערץ, 1918.
               לעאָן קאָברין — „די עראינערונגען פון אַ דראַמאַטורג“, נ. י. 1 זז.
               78, 98, 12, 7 594
               שלום פּערלמוטער — יעקב פּ. אַדלערס מעמואַרען, „דער אַמעריקאַנער״
               12, 22, 23, 24, 26, 1926
               דר. י. קריטיקוס — אַדלער אַלס קעניג פון דער אידישער ביהנע, „דער
               אַמעריקאַנער“, 21, 1926
               מאַלי פּיקאָן — מאַלי פּיקאָן וועגען יעקב פּ. אַדלער, „דער אַמערי
               קאַנער“, 22, 1926
               א. ל. וואָלפסאָן — יאַקאָב פּ. אַדלער [ליד], „דער אַמעריקאַנער“, 24,
               1926.
               זיי נוסינאָוו — די ערשטע באַגעגנישן פון דער אידישער פּרעסע מיטן
               טעאַטער, „טעאַטער־בוך“, קיעוו 1927, זז. 65-67.
               בעסי טאָמאַשעווסקי — „מיין לעבענסגעשיכטע“, ניו־יאָרק, 1916, זז.
               18, 18, 88, 98, 18, 5, 18, 1877, 088, 842, 442, 352,
               .261-2, 258, 254
               אב. קאַהאַן — „בלעטער פון מיין לעבען“, ניו־יאָרק, II. זז. 397-8
               ש. יאַנאָווסקי — 20 יאָהר „פרייע אַרבייטער שטימע‟, „פ״א“ש“, נ. י.,
               1 פעב. 1929.
               יעקב פּ. אַדלער — מיין בעסטע ראָל — „בן ציון“, „מא״זש“, 5 מאַי,
               1922.
               שלום אַש — קינסטלער אויף דער אידישער ביהנע, „טעאַטער-וועלט“</note>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               27</fw>
            <fw  place="top" type="header">
               ל ע ק ס י ק אָן פ ון</fw>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               וואַרשע, 9, 1908
               געשפּרעך מיט אַדלער׳ן — טעאַטער־וועלט“, וואַרשע, 4, 1908
               יהושע מזח — „במת ישחק“, וואַרשא תרן.
               יעקב פּ. אַדלער — ספּיוואַקאָווסקי „די צייט“, לאָנדאָן, 1 אקט. 1919.
               חנן י. מיניקעס — „דיא אידישע ביהנע“ (מ. זייפערט׳ס „טהעאַטער
               ״געשיכטע).
               יעקב פּ. אַדלער — מיין לעבענסבעשרייבונג, „דער טהעאַטער זשור¬
               נאָל“, נ. י. 1901-2, , 11-12, 2-9.
                שלום פּערלמוטער — די פולע לעבענס־באַשרייבונג פון יעקב פּ. . אַד¬
               לער, „דער טאָג“, נ. י. 1 אַפּריל, 1926.
               נחמן מייזעל — יעקב אַדלער, דער בּאַריהמטער אידישער אַרטיסט
               געשטאַרבן. „היינט“, 9 אַפּריל. 1926
               דר. ש. מלמד — אַדלערס ירושה, „ייד-קור“, 8 אַפּריל, 1926.
               יוסף עדעלשטיין — מיין ערשטע באַגעגעניש מיט אַדלערן, „מאָ“זש“
               2 אַפּריל, 1926
               א. ג. קאָמפּאַנעיעץ — גאָלדפאַדען און יעקב אַדלער (זכרונות).
               „או״וואָרט“, בוקאַרעסט 27, 1926.
               צ. ח. רובינשטיין — דער נשר הגדול, „טאָג“, 1 אָפּריל 1926.
               [באָריס טאָמאַשעווסקי — [אַרטיקלען אונטער פאַרשיידענע נעמען,
               „מאָ“זש“, נ. י., 7, 8, 12, 14, 16, 19, 26 אַפריל 1926
               י. ענטין — אַדלער דער מאַגנעטישער, „דיא וואַרהייט“, נ. י. 16
               אַפּריל, 1916
               י. ענטין — דער לעבעדיגער אוצר פון אידישע טעאַטער געשיכטע, „די
               וואַרהייט“, 23 אַפּריל 1916
               דזשייקאָב פּ. אַדלער — מיין געבעט, „דיא וואַרהייט“, 28 אַפּריל 1916.
               אב. קאַהאַן — „אין די מיטעלע יאהרען“, נ. י. .1928, זז. 350-2.
               הערש שפּילמאַן — עטליכע ניט־פאַרעפענטליכטע בּריוו פונ׳ם גרויסען
               אידישען שוישפּילער, יעקב פּ. אַדלער, „דער טאָג“, נ. י. 21 דעצעמבער
               1929.
               הערש שפּילמאַן — יעקב פּ. אַדלערס בריוו צו פאַמיליע און פריינט,
               „דער טאָג“, נ. י. 22 דעצ. 1929.</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               אַדלער ירמיהו
               [גאָלדענבערג-טווערסקי]</head>
            <p >
               געב. 3 אָקט. 1881 אין טשערנאָבאָל, אוקראַאינע, אין דער רבנים־משפּחה טווערסקי.
               דער פאָטער — אַ מלמד מיט סמיכה אויף
               רבנות. געלערנט אין חדרים, אין טאלנער
               קלויז און ביים פאָטער. אַזוי ווי ער האָט
               ניט געהאַט קיין שטאַרקן חשק צו למודי
               קודש, האָט אים דער פאָטער אָפּגעגעבן צו אַ
               בלעכער, וואו ער האָט נאָר געלערנט 6 טעג,
               און איז באַלד דערויף אַוועק צו אַן איינבינדער.</p>
            <p >
               אַ חבר, וועלכער האָט צוזאַמען מיט אים געלערנט אין קלויז,
               אַ בעל-מנגן, רעדט אים צו פּרובן ווערן אַ זינגער, ווייל ער האָט
               אַ שיינע שטים, און אַזוי באַטייליקט ער זיך אין אַ ליבהאָבער-
               אויפפירונג פון „שולמית“ אין יעקאַטערינאָסלאַוו, וואוהין די עלטערן האָבן זיך דערווייל איבערגעטראָגן.</p>
            <p >
               2 ״.יאָר שפּילט ער אָפט יידישע פאָרשטעלונגען מיט „ליבהאָבער
               ביז מען פאַרווערט יידיש טעאַטער, און ער באַטייליקט זיך
               אין ספּיוואַקאָווסקיס רוסישער אויפפירונג פון „שולמית“. די טרופּע אין וועלכער ער טרעט אַריין אַלס קאָמיקער פּלאַצט אָבער
               באַלד, און ער גייט איבער אין דער רוסישער אָפּערעטן־טרופּע פון
               באָריסאָוו, וואו ער שפּילט 6 יאָר אונטערן נאָמען „בלומענטאַל“.
               אין דער צייט לערנט ער אָנדערהאַלבן יאָר אין באָגראָגאָווס דראַמאַטישער שול אין כאַרקאָוו.</p>
            <p >
               פון דער רוסישער טרופּע טרעט ער אַריין אין זשיטאָמירסקיס
               יידישער טרופּע, וועלכע האָט אַרויסגעלאָזט אַן אַפיש, אַז „אַדלער“</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               .</fw>
            <pb  n="31" xml:id="img_0031"/>
            <fw  place="top" type="header">
               יידישן ט ע אַ ט ע ר</fw>
            <p >
               קומט צו זיי גאַסטראָלירן, און אַזוי ווי געקומען איז ער, ניט
               אַדלער, האָט מען אים אַ נאָמען געגעבן אַדלער (גערופן ביי אַקטיאָרן
               „וואָסיעס אַדלער“). שפּעטער שפּילט ער 7 יאָר יידיש מיניאַטור-
               טעאַטער מיט פאכלערן, דערנאָך אָרגאַניזירט ער אַן אייגענע טרופּע איבער רוסלאַנד. צוליב די פּאָגראָמען וואַנדערט ער אויס
               קיין קאָנסטאַנטינאָפּאָל, וואו ער שפּילט אָנדערהאַלבן יאָר יידיש
               טעאַטער דערנאָך וואַנדערט ער אַרום איבער בולגאַריע, רומעניע, עסטרייך, דייטשלאַנד (5 יאָר), און זייט 1926 אין פּאַריז,
               וואו ער שפּילט מיט הפסקות.
               אַמפּלואַ — כאַראַקטער-קאָמיקער.
               מ. ע.</p>
         </div>
         <div>
            <head >
               אַדלער, ישראל</head>
            <p >
               געב. 15 נאָוו. 1898 אין לאָדזש, פּוילן, אין אַ מיוחסדיקער פאַמיליע (פון פאָטערס צד — משפּחה מיטן דר. אדלער-כהן, רב הכולל
               פון לאָנדאָן, די מוטער — אַן אייניקל פון גרויס אינדוסטריעלער
               י. ק. פּאָזנאַנסקי</p>
            <p >
               ביז צו זיין בר-מצוה געלערנט אין דער היים, דערנאָך אין דער
               העברעאישער גימנאַזיע אונטער דר. בּרוידעס פאַרוואַלטונג, שפּעטער
               שטודירט אין פילאָסאָפישן פאַקולטעט פון קראַקאָווער אוניווערזיטעט.</p>
            <p >
               אונטער דער השפּעה פון זיין קוזין, דעם מאַלער יעקב אַדלער,
               און פון משה בראָדערזאָן, צוגעשטאַנען צו דער גרופּע ,,יונג יידיש“
               וואו ער דעביוטירט א"פּ י. שטורם, שפּעטער אונטער זיין אייגענעם
               נאָמען און די פּסעוודאָנימען י. אַקווילאַ און י. נשר באַטייליקט
               זיך אין דער לאָדזשער יידישער פּרעסע און אין קראָקאַווער „נאָווי
               דזשענניק“ אויך מיט אַרטיקלען וועגן קונסט און ספּעציעל יידישע
               ..קונסט.</p>
            <p >
               ...
               אין 1921 אַרויסגעגעבן „נאָכן שניט“, צייט-דראַמע אין דריי אַקטן,
               וואלף-פאַרלאַג, לאָדזש,</p>
            <p >
               א. האָט אויך אָנגעשריבן אַ דריי-אַקטיקע קאָמעדיע „דאָס אומגליק מיט דער יידישער נאָז“
               זייט 1925 געפינט זיך א. אין אַרץ ישראל.</p>
            <p >
               ז. רייזען לעקס. ייד. ליט.“, I, זז. 4
               הלל צייטלין  — די יונגסטע משיח זוכעריי „מאָמ.“, וואַרשע, 9 דעצ.
               1921.</p>
         </div>
         <div>
            <head >
               אַדלער, סטעלאַ</head>
            <p >
               געב. 10 פעב. 1903 אין ניו-יאָרק, אַמעריקע. עלטערן די שוישפּילער יעקב פּ.
               און סעראַ אַדלער.</p>
            <p >
               געענדיקט פּאָבליק, האי-סקול און געלערנט
               יאָר אין ,,ניו-יאָרק יוניוואוירזיטי“ שוין 2 
               אַלס קינד האָט אַ. אָנגעפאַנגען שפּילן אין איר
               פאָטערס טרופּע, און אין משך פון איר קאַריערע איז איר אויסגעקומען צו שפּילן מיט
               קעסלער, מאגולעסקאָ, קאַליש, ליפּצין און
               בן-עמי.</p>
            <p >
               געלערנט אין באָלעסלאַווסקיס דראַמאַטישער סטודיע אין א. 
               ניו-יאָרק.</p>
            <p >
               
               1920-4 האָט זי געשפּילט אויף דער ענגלישער בינע צוזאַמען מיט
               ראָבערט עדיסאָן, דאלבורך בלין, לואי מען א. א.
               1926-7 האָט אַ געשפּילט אין אוירווינג פּלייס-טעאַטער, 1928-9</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               </fw>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               אין ניישאָנאל-טעאַטער און 1929-30 אין יידישן קונסט-טעאַטער.
               אַמפּלואַ — דראַמאַטיסטין.
               ש. ע.</note>
         </div>
         
         <div>
            <head >
               הדסה, אסתר
               וויינרויב-האַלפּערן</head>
            <p >
               ,געבוירן 13 מאי 1897 אין זאבלאָטוווק
               גאליציע. עלטערן באָדן-באַזיצער און
               סוחרים. געלערנט אין נימנאַזייע און שטודירט אין קאָנסערוואַטאָריע אין ווין. אָנגעהויבן שפּילן אין דאָרטיקע יידישע דראַמאַטישע קרייזן און דערנאָך אין דער „גאָלדענע פּאַווע“ שפּעטער צוזאַמען מיט איר
               מאַן, לעאָ האַלפּערן, געפאָרן קיין אַרגענטינע.
               ה. האָט איבערזעצט אייניקע פּיעסן און
               שרייבט אין דער אַרגענטיינער „אידישע צייטונג“ אפּ „אַדאָמינאָ“ וועגן פרויען-ענינים.</p>
            <p >
               ש. ע</p>
         </div>
         
         <div>
            <head >
               הורוויץ שאַרלאָטא
        [שיפרע]
               געב. 1861 — געשט. 18 יולי, 1905</head>
            <p >
               געב. 1861 אין יאסי רומעניע. [אַדאָפּטירטע?] טאָכטער פון שפּעטער בּאַרימט געוואָרענעם טעאַטער-דירעקטאָר און דראַמאַ⸗
               טורג „פּראָפ.“ הורוויץ.</p>
            <p >
               ווען איר פאָטער גרינדעט זיין טרופּע אין
               רומעניע, הויבט זיי דאָרט אָן שפּילן, און
               נאָכדעם וואַנדערט זיי צוזאַמען מיט איר מאַן,
               דער אַקטיאָר צעזאַר גרינבערג, איבער די
               יידישע ישוביים פון אייראָפּע, ביז זי קומט
               אין 1888 אין אַמעריקע. דאָ שפּילט זי 2
               יאָר אין די טרופּעס, וואו איר פאָטער און מאַן זיינען מיטבאַטייליקט און צוליב אַ פאַרקילונג ווערט זיי אומפעאיק צו שפּילן.
               נאָך אַ קראַנקהייט פון עטלעכע יאָר, שטאַרבט זיי דעם 18 יולי
               אין ניו-יאָרק און ווערט געבראַכט צו איר אייביקער רו אויפן וואַשיינגטאָן בית-עולם.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               ש. ע פון צעזאַר גרינבערג.
               ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“, I, זז. 198, 242</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               הייליגמאַן סאַמועל
               

               [שמואל העקדישמאַן]</head>
            <p >
               געבוירן 1869 אין ראָוונע, וואָלין. פאָטער
               אַן אָרימער בּעל-מלאכה פון פריסטער
               יוגנט באַזוכט צירק און טעאַטער-פאָרשטע
               לונגען, וואָס רופט ביי אים אַרויס אַ נייגונג
               צו דער בּינע, ביז פישזאָן קומט אין ראָוונע
               גאַסטראָלירן און נעמט אים אַריין אַלס שיקיינגל און כאָריסט. דערנאָך שפּילט ער
               קליינע ראָלן. נאָך פישזאָןס אָפּפאָרן, אָרגאַניזירט ה. מיט זיינע חברים פאָרשטעלונגען
               אין פּריוואַטע הייזער און ערשט ווען קאַמינסקי קומט גאַסטראָלירן, פאָרט ה. מיט אים קיין אָדעס. שפּעטער נייט אַריבער ה. אין דער טרופּע פון פעלדמאַן, מיט וועלכער ער פאָרט איבער בּעסאַראַביע, וואו ער איז שוין דעזשיסער
               און הויפּטראָליסט, און דערנאָך פאָרט ה. אַרום מיט מעערסאָןס
               טרופּע.</p>
            <p >
               1905 איז ה. געקומען אין אַמעריקע און זיך באַזעצט אין שייקאַנאָ, וואו ער איז סטיידזש-מענעדזשער אין פאַרשיידענע דאָרטיקע טרופּעס און שפּילט פון צייט צו צייט.</p>
            <p >
               ש. ע.</p>
         </div><div>
            <p >
               וואַקסמאַן, אסתר</p>
            <p >
               געב. 25 יולי 1874 — געשט. 15 אָקטאָבער 49]
               געבוירן 25 יולי 1874 אין לאָדזש, פּוילן.
               שוועסטער פון משך דוד וואַקסמאַן און פע-
               ני וואַקסמאַן-בלומענטאַל. 1900 — געקומען
               אין אַמעריקע צוזאַמען מיט איר מאַן, דער
               פּאָרטרעטן-צייכנער ראָטבלאט, און געשפּילט
               אין ניו-יאָרק, פילאַדעלפיע און אין דער פּראָ-
               ווינץ, צווערשט אַלס פּרימאַדאָנע אין דער
               אָפּערעטע, דערנאָך דראַמאַטישע ראָלן, גראַנד-
               דאַמען און מוטער-ראָלן.
               וו. איז געווען אַנערקענט פון דער קרי-
               טיק אַלס טאַלאַנטירטע שוישפּילערין.
               דעם 15 אָקטאָבער 1924 איז וו. געשטאָרבן און געקומען צו איי-
               ביקער רו אויפן ציפּרעס-הילס עביי אין פילאַדעלפיע.
               מ. ע פון ל. ראַבלאַט.</p>
            <p >
               וואַקסמאַן, יעקב
               געב. 22 אָקט. 1860 אין לובלין, פּוילן. פאָ-
               טער אַ משכיל, זיך פאַרנומען מיט אַד-
               וואָקאַטור האָט זיין זון נישט געגעבן קיין
               ספּעציעליידישע דערציאונג. געענדיקט אַ
               קלאַסיקע קרויניש-יידישע שול.
               אין 1889 אַריינגעטראָטן אין לובלין אין
               דער יידישער טרופּע פון שוואַרץ, און אָן
               האָנאָראַר געזונגען אין כאָר, 1884 — געווען
               כאָריסט ביי וויינשטאָק אין לובלין און אַרומ-
               געפאָרן מיט דער דאָזיקער טרופּע איבער
               דער סביבה, אַרויסטרעטנדיק שוין אין ראָלן פון גאָלדפאַדעןס רע-
               פּערטואַר. 1885 — צוריקגעקומען אין לובלין און געאַרבעט 2 יאָר
               אַלס געהילףסעקרעטאַר אין אַ דאָרפישער פאַרוואַלטונג, דערנאָך ביי
               אַ געשוואוירענעם אַדוואָקאַט. 098געדינט אין מיליטער אין קראָנ-
               שטאַט און אַלס איינגייער אין אַ יידיש הויז זיך דאָרט באַקענט
               מיט דער יידישער און רוסיש-יידישער ליטעראַטור. שפּעטער גע-
               אַרבעט 2 יאָר אַלס כראָניקער אין דער רוסישער צייטונג „לובלינ-
               סקיאַ גובערנסקיאַ וויעדאָמאָסטי“ און נאָכן באַזייטיקט ווערן דורכן
               גובערנאַטאָר פאַר אָפּדרוקן אַ נאָטיץ וועגן שלאָגן און אַרעסט פון
               אַ ייד דורך דער פּאָליציי פאַרנעמט זיך וו. מיט פּריוואַט-אַדוואָ-
               קאַטור.</p>
            <p >
               ווא</p>
            <p >
               1916 — גרינדעט וו. אַ יידישע טרופּע אין לובלין אין טעאַטער
               פּאַנטעאָן, דערנאָך אין טעאַטער רוסאַלקאַ. 1918 — אָנגעפירט
               מיט אַ יידישער טרופּע איבער אוקראַאיינע.
               וו. האָט פאַרפאַסט פאָלגנדיקע דראַמען: „די מכבי-מוטער טראַ-
               געדיע אין 4 אַקטן (אויפגעפירט 5 מערץ 1908 אין וואַרשעווער
               מוראַנאָווער טעאַטער דורך קאָמפּאַנעיעץס טרופּע), „אין יענע טעג“
               טראַגעדיע אין 3 אַקטן (אויפגעפירט אַפּריל 1908 אין זעלבן טעאַ-
               טער. די אויפירונג איז באַלד פאַרווערט געוואָרן מצד דער רע-
               נירונג), „די פאַרשטויסענע“, לעבנסבילד אין 4 אַקטן (אויפ. 13
               אַפּריל 1909 אין וואַרשע אין טעאַטער אויף אַלעקסאַנדער פּלאַץ
               דורך פישזאָןס טרופּע), „דער פּראָוואָקאַטאָר“ טראַגעדיע אין 4
               אַקטן (אויפ. 16 יוני 1913 אין אָדעס, טעאַטער בולגאַראָוו, דורך
               סאַסייס טרופּע), „בערעק יאָסעלעוויטש“, טראַגעדיע אין 4 אַקטן
               (דערשינען אין פאַרלאַג „יבנה“, וואַרשע, 1910 אויפגעפירט 22
               אַפּריל 1913 אויף פּויליש אין לובלינער טעאַטער רוסאַלקאַ דורך
               פראַנץ סטעפאַנסקיס טרופּע. באַלד דערויף פאַרווערט געוואָרן פון
               דער רעגירונג. אין יידיש אויפגעפירט געוואָרן אין 1917 דורן
               מ. ד. וואַקסמאַן אין וואַרשעווער קאַמינסקי טעאַטער), „דאָס גאַסן-
               מיידל“ („דער געלער בילעט“), טראַגעדיע אין 3 אַקטן (אויפגעפירט
               סעפטעמבער 1910 אין לובלין אין טעאַטער רוסאַלקאַ דורכן לוב-
               לינער סטודענטן-קרייז, דערנאָך געשפּילט געוואָרן דורך פיל פּראָ-
               פעסיאָנעלע יידישע טרופּעס. אויף העברעאיש געשפּילט געוואָרן
               ז. ניסן תרפּו אין דער קאָלאָניע ראש פּנה, אַר-ישראל, דורך אַן
               אָרטיקער ליבהאָבער-גרופּע), „אוקראַאיינער פּאָגראָם-קרבנות“ טראַ-
               געדיע אין 4 אַקטן (געדרוקט אין פאַרלאַג גאָלדפאַרב, וואַרשע, 1907,
               אויפגעפירט אַפּריל 1924 אין לאָדזשער סקאַלאַ-טעאַטער דורך קאָמ⸗
               פּאַנעיעץס טרופּע, שפּעטער מצד דער מאַכט פאַרווערט געוואָרן צו
               שפּילן), „קדוש השם“ קיין שיכות מיט אַשס ראָמאַן און פּיעסע,
               טראַגעדיע אין 3 אַקטן (אויפגעפירט 17 סעפטעמבער 1928 אין לוב-
               לינער פּאַנטעאָן-טעאַטער דורך בעטי קעניגס טרופּע) און די נאָך
               נישט אויפגעפירטע פּיעסען: „די זינדיקע מוטער“, „די בלום פון
               האָנג-קאָנג“ און שוואַרצבארדס פּראָצעס“.
               וו. האָט אויך געשריבן פאָלגנדיקע אָפּערעטן: „די שיינע בער-
               טאַ“ (מוזיק פון יוליוס אַדלער און י. שלאָסבערג, אויפגעפירט 1916
               אין לאָדזשער גרויסן טעאַטער דורך אַדלער-סיעראצקיס טרופּע),
               „מאלוויינקע וויל אַזוי“ (מוזיק פון י. שלאָסבערג, אויפגעפירט 16
               פּע), „וואָס אַ מוויד קען“ אָדער „דער ליבלינג פון פרויען“ אָדער
               יאנואר 1916 אין לובלינער פּאַנטעאָן-טעאַטער דורכן מחברס טרו-
               „איך זוך אַ שותף“ (מוזיק פון אַדלער שלאָסבערג א. א. אויפג.
               דעצעמבער 1913 אין וואַרשעווער עליזעאום דורך קאָמפּאַנעיעץס
               טרופּע], „די פּרימאַדאָנע“ אָדער „איר בענעפיס“ (מוזיק פון קו-
               מאָק, אויפג. 1 נאָוועמבער 1920 אין וואַרשעווער צענטראַל-טעאַ-
               טער), און די נאָך נישט געשפּילטע „די לוסטיקע מארי“ (מוזיק
               פון פערדינאַנד) און „געכאַפּט אַ חתן“ (מוזיק פון שלאָסבערג).
               וו. האָט אויך דראַמאַטיזירט ראָמאַנען, דערציילונגען און כראָ-
               ניקעס: „מענדל בייליס“, לויטן סטענאָגראַפישן באַריכט פון פּראָ-
               צעס (אויפג. 21 נאָוועמבער 1918 אין אומאַן, אין קליינעם טעאַ-
               טער אונטער וו.'ס דירעקציע), „פישקע דער קרומער“ לויט מענ-
               דעלי מוכר ספרים (אויפג. יוני 1924 אין וואַרשעווער צענטראַל-
               טעאַטער אל פון משה ליפּמאַן), „דער גלאָקן-קלינגער פון נאָט
               דאָם“, לויט וויקטאָר הונאָ (אויפג. מערץ 1925 אין ווילנער פּאַ-
               לאַס-טעאַטער דורך זיגמונט טורקאָווס טרופּע), „דער וואָס האָט
               זיך פאַרקויפט“, לויט עמיל זאָלאַס „נאַנטעס“ (אויפג. 26 נאָוועכ-
               בּער 1927 אין קאַוועל דורך יאָנאַס טורקאָוו), „די זיבן געהאַנ-
               גענע“, לויט לעאָניד אַנדרעעוו (אויפג. אויגוסט 1926 אין לוב-</p>
            <p >
               65</p>
            <pb  n="346" xml:id="img_0346"/>
            <fw  place="top" type="header">
               ווא</fw>
            <p >
               לינער פּאַנטעאָן-טעאַטער דורך הערשקאָוויטשעס טרופּע), „אין
               פּוילישע וועלדער“, לויט יוסף אָפּאַטאָשו (אויפג. 1929 אין לובלין)
               און די נאָך נישט אויפגעפירטע: „אונזער פרוי“ לויט ז. סעגאַלאָוויטש, „די דאָפּל-געגנערין“ און „דאָס קינד פון ליבע“, לויט פּוילישע ראָמאַנען.</p>
            <p >
               וו. האָט אויך באַאַרבעט ערדגייסט“ לויט וועדעקינדס פּיעסע
               (אויפג. 1926 אין לובלינער פּאַנטעאָן-טעאַטער דורך זיגמונט טורקאָוו) און „דער גורל“ אָדער „ווילדקייט אין דער ליבע“ פון קאַרל
               מערע (אויפג. 1926 דורך זיגמונט טורקאָוו אין לובלינער פּאַנטעאָן
               טעאַטער).</p>
            <p >
               פון וו.'ס איבערזעצונגען זיינען אויפגעפירט געוואָרן: „די פרוי
               וואָס האָט דערהרגט“ (24 פעברואַר 1924 אין לובלינער פּאַנטעאָןטעאַטער), „יאַשיוואַראַ“ פון באָכוויץ ( 10 דעצעמבער 1928 אין
               טשענסטאָכאָוו), „חוה“, מוזיק פון לעהאַר (אויפג. 12 נאָוועמבער
               אין וואַרשעווער עליזעאום דורך קאָמפּאַנעיעץס טרופּע), ,,שושנה
               ,(די צנועה“, מוזיק פון לעהאר (אויפג. 13 יאנואר 1913, דאָרט
               ציגיינער-ליבע“, מוזיק פון לעהאַר (אויפג. 28 פעברואר .1913,,,
               דאָרט), „פּופּטשיק“, מוזיק פון לעהאַר (אויפג. 13 סעפטעמבער
               1913 אין קאַמינסקיס טעאַטער דורך יאנגוויץס טרופּע), „די דאַמע אין רויטן“ (אויפג. 5 יולי 1914 אין מינסקער באַרמאן-טעאַטער
               דורך אַניסמאַןס טרופּע), „די שאַנסאָנעטע“ (אויפגעפירט יאַנואַר
               1917 אין לאָדזשער סקאַלאַ טעאַטער דורך אַדלער-סיעראצקיס טרופּע), „מיידלמאַרק“, „אויטאָ-ליבע“, „פרילינגס-לופט“, „ווען מענער
               שווינדלען“, „די דאָלאַר-פּרינצעסין“, „דריי פאַרלאַנגען“ סוזי“
               „טשאַרדאַש-פירשטיין“ (אַלע אויפגעפירט אין 1917-18 אין וואַרשעווער צענטראַל-טעאַטער דורך צעלמייסטערס טרופּע), „באַראָן קיימעל“ (אויפג. אין 1922 אין לאָדזשער סקאַלאַ-טעאַטער דורך קאָמפּאַנעיעץס טרופּע) און די נאָך נישט געשפּילטע איבערזעצטע דראַמען: „די נאַקעטע“, „די מוטער“ נאָך מאַקסים גאָרקי, „מאַנדאַרין
               וואו“ און די אָפּערעטן: „די פלעדערהויז“ פון שטרויס, „פרויעןהאַרץ“ און „גרעפין מאריצא“.</p>
            <p >
               וו. האָט אויך פאַרעפנטלעכט אין פאַרשיידענע פּעריאָדישע
               שריפטן, באַזונדערס אין זילבערצווייגס וואָכנבלאַט „טעאַטער און
               קונסט“ זכרונות וועגן יידישן טעאַטער.
               ש. ע⸗</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               ז. רייזען לעקס. ייד. ליט“, I, זז. 913-15
               

               אלף — פאַרבייגעהענדיג, „אונזער לעבען“, וואַרשע, 30 אַפּריל, 1909
               

               

               

               

               

               

               

               

               

               

               

               

               נ מ. — „פישקע דער קרומער אויף דער בינע“, ליט“בלט“, 13 יוני
               1924
               

               1924</note>
            <ab  type="drop-capital">
               659
            </ab>
            <fw  place="top" type="header">
               ל ע ק סיי ק אָן פ ון</fw>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               מיכאל ווייכערט — טעאַטער און דראַמע, 192, 2, זז. 26
               זיי ניסענבויקדרש השם“, „לובלינער טאַגבלאט“, 20 אויגוסט, 1928
               ח. סאָפּאַזשניק — „פּרילישע וועלדער“, „פּינסקער שטימע“, פּינסק, 16
               אויגוסט, 19291
               דר. א. מוקדוני — זכרונות פון אַ יידישן טעאַטער-קריטיקער, „אַר¬
               כיוו“, ווילנע, 1907, זז. 81</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               וואַקסמאַן, מאָריס
               משה דוד</head>
            <p >
               געבוירן 25 יולי 1874 אין לאָדזש, פּוילן.
               פאָטער געווען חזן 25 יאָר אין דער בלאַשקער שול אין לאָנדאָן, דער זיידע ר' יעקב
               וואַקסמאַן רב אין בלאַשקע און אַ בּרודער__ אַ מגיד.</p>
            <p >
               געלערנט ביים קאָוועלער רבי אין לאָדזש
               צוזאַמען מיט די שפּעטערדיקע אַקטיאָרן סעמועל טאָרנבערג און יצחק זאנדבערג.</p>
            <p >
               אַזוי ווי ביי זיי אין שטוב פלעגן זיך צוזאַמענקומען די דאַמאָלטדיקע יידישע אַקטיאָרן, און זיין עלטערער ברודער, הערש יוסף, פלעגט מיט ,,ליבהאָבער“ און מיט בראָדערזינגער שפּילן מכירת-יוסף שפּילן, האָט וו.
               צוזאַמען מיט אַנדערע יונגעלייט אָנגעהויבן זיך באַטייליקן אין ליבהאָבער-אויפפירונגען פון גאָלדפאדעןס פּיעסן.</p>
            <p >
               אין 1889 פאָרט ער מיט דער פאַמיליע קיין לאָנדאָן און דאָרט
               טרעט ער אַריין מיט זיין שוועסטער פעני אין כאָר פון יידישן
               טעאַטער, וואו ער בּאַקומט אויך צו שפּילן קליינע ראָלען.</p>
            <p >
               ווען דאָס טעאַטער ווערט דורך אַ מסירה פאַרמאַכט, און די אָנגעזעענע כחות פון דער טרופּע פאָרן אַוועק, ווערט וו. דער יוגנטלעכער ליבהאָבער אין דער ניי-געגרינדעטער טרופּע, שפּילנדיק אין
               פאַרשיידענע שטאָט-טיילן פון לאָנדאָן, דערנאָך פאָרט ער קיין
               פּאַריז און אַנטווערפּן, און צוריק קיין לאָנדאָן.</p>
            <p >
               אין 1896 גאַסטראָלירט מאַקס ראָזענטאַל אין לאָנדאָן און פאַר,בעט וו. קיין אַמעריקע, וואו ער טרעט אַריין אין טאַליאַ-טעאַטער
               אין דער טרופּע פון קעסלער, פיינמאַן, מאגולעסקאָ, קאַליש א. א.
               צום סוף סעזאָן ווערט וו. אַנגאַזשירט דורך גליקמאַן קיין שיקאַגא, וואו ער שפּילט 3 יאָר, און ווערט רעזשיסער פון דער טרופּע. דערנאָך ביי אַדלערן אין פּיפּל-טעאַטער אין ניו-יאָרק, שפּעטער אין פילאַדעלפיע מיט זיין אייגענער טרופּע, דאַן גאַסטראָלירט
               ער אין לאָנדאָן, און פון דאָרט פאָרט ער מיט זיין טרופּע קיין
               דרום-אפריקע, וואו ער שפּילט אויך מיט אַן ענגלישער טרופּע.
               אין 1906 עפנט וו. ווידער דאָס פּאַוויליאָן-טעאַטער אין לאָנדאָן, און
               איז אַ מיטגרינדער פון דער אַקציע-געזעלשאַפט צו גרינדן אַ יידיש
               קונסט-טעאַטער, וועלכע האָט פיר יאָר שפּעטער, נאָכן טויט פון
               זיגמונט פיינמאַן, געעפנט אַ יידיש קונסט-טעאַטער אויפן נאָמען פון
               פאַרשטאָרבענעם.</p>
            <p >
               אין 1913 שפּילט וו. 7 חדשים מיט אַן אייגענער טרופּע אין אַרגענטיינע, ווידער אין לאָנדאָן (דיר. מיט מאָשקאָוויטש) און אין
               זעלבן יאָר ביי זאַנדבערגן אין לאָדזש, אין אָדעס און יאסי, רומעניע,
               און ווידער אין לאָדזש, וואו ער ווערט, נאָך זאַנדבערגס טויט, דער
               פאַקטישער בּעל-הבית פון גרויסן טעאַטער. שפּעטער פאַראייניקן זיך
               ביידע יידישע טרופּעס אין לאָדזש אין 2 באַזונדערע טעאַטערס אונטער דער דירעקציע פון יוליוס אַדלער, הערמאַן סיעראצקי, מ. ד.
               וואַקסמאַן און יוליא זאַנדבערג. אין 1918 ווערט וו. אויף אַ קורצער
               צייט זעלבסשטענדיקער דירעקטאָר פון לאָדזשער גרויסן טעאַטער,</p>
            <pb  n="347" xml:id="img_0347"/>
            <fw  place="top" type="header">
               יידישן ט ע אַ ט ע ר</fw>
            <p >
               מינסק 2-3, 1926</p>
            <p >
               שפּעטער פון קאלאסעאום-טעאַטער, דאַן אין טאַליאַ-טעאַטער. אין
               1920 גאַסטראָלירט וו. אין פּאַריז אין זיין שוועסטער פעניס טרופּע,
               אין לאָנדאָנער פּאַוויליאָן-טעאַטער און פאָרט אָפּ מיט אַ קליינער טרופּע קיין אַנטווערפּן. דערנאָך שפּילט ער ווידער אין לאָנדאָן, וואו ער פירט אויף אין ענגליש די פּיעסע „דער גלח און דער
               ייד“. שפּעטער פאָרט וו. קיין אַמעריקע, וואו ער אָרגאַניזירט דעם
               טורנעע פון שוואַרץס קונסט-טעאַטער פאַר לאָנדאָן, און פאָרט
               צוריק קיין אַמעריקע, וואו ער שפּילט אייניקע חדשים אין שיקאַגאָ
               און טאָראָנטאָ שפּעטער אָרגאַניזירט וו. אַ טרופּע, מיט וועלכער ער שפּילט איבער דער פּראָווינץ פּיעסן אויף ענגליש מיט אַ
               יידישן אינהאַלט.
               ש. ע⸗</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
                II,"ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“, I, זז. 152, 198, 199
               מ. מיאָדאָווניק — מיינע טעאַטער זיכרוינעס, „דער שטערן“, זשורנאַל,
               מינסק, 2-3, 1926</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               וואַקסמאַן, פעני</head>
            <p >
               געב. 14 פעברואר 1878 אין לאָדזש, פּוילן.
               געלערנט אין אַ פאָלקס-שול. געהאַט אַ
               סאָפּראַן שטים, און צו 11 יאָר האָט זי איר
               מוטער אַריינגעגעבן אַלס כאָריסטין אין דער
               טרופּע וויינשטאָק-שאָר, וועלכע האָט דאַ
               מאָלט גאַסטראָלירט אין לאָדזש.</p>
            <p >
               אין 1889 פאָרט זיי מיט אירע עלטערן קיין
               לאָנדאָן, וואו זי טרעט אַריין אַלס כאָריסטין
               אין וויינקאַרט-טעאַטער אונטער דער לייטונג
               פון דיריגענט און קאָמפּאָזייטאָר יאַריכאָווסקי
               און ווען צופעליק קומען ניט צו דער פאָרשטעלונג פון „אחשורוש“
               ביידע פּרימאַדאָנאַס, מוז וו. „אַריין אין דער ראָל „אסתר המלכה“
               און פון דאַמאָלט אָן ווערט זי פּרימאַדאָנא, דעביוטירנדיק אויף
               יידיש אין „טראַוויאַטאַ“. פון לאָנדאָן פאָרט זיי מיט יאַרייכאָווסקין
               אויף 15 חדשים קיין מאַנטשעסטער, וואו זי שפּילט אויך אַ געוויסע
               צייט אויף דער ענגלישער בינע.</p>
            <p >
               מיט דער כונה צו פאַרלאָזן די בּינע האָט זי אין 1894 חתונה
               מיט דעם שפּעטערדיקן טעאַטער-דירעקטאָר בלומענטאַל, אָבער
               אַרויסטרעטנדיק אויף פאָרשטעלונגען פאַר וואוילטעטיקע צוועקן
               ווערט זי ווידער אַריינגעצויגן אין טעאַטער.</p>
            <p >
               שפּעטער פאָרט וו. קיין דרום-אַפריקע צו איר ברודער משה דוד און
               שפּילט מיט אים אַ קורצע צייט. דערנאָך ווערט איר מאַן אַ שותף פון
               דער דירעקציע, און זיי בלייבט דאָרט 3 יאָר אַלס דראַמאַטישע
               אַקטריסע.</p>
            <p >
               אין 1903 קומט וו. צוריק אין לאָנדאָן, וואו זי טרעט אַריין אין
               חברים-טרופּעס. אין 1904 קומט קיין לאָנדאָן איר ברודער און צוזאַמען פירן זיי די דירעקציע פון סטאַנדאַרט-טעאַטער, וואו זיי שפּילן
               נאָר אַ קורצע צייט. פון דאָרט גייען זיי איבער שפּילן אין פּאַוויליאָןטעאַטער, וואָס ווערט צוליב דער אויסגעשפּראָכענער יידישער געגנט
               פון ווייטשעפּעל, פאַרוואַנדלט אין אַ יידיש טעאַטער, אין וועלכן
               ס'ווערן פאַרשמאָלצן ביידע יידישע טרופּעס, וואָס האָבן זיך דאַמאָלט געפונען אין לאָנדאָן.</p>
            <p >
               שפּעטער שפּילט וו. אין פּאַריז, איבער דער ענגלישער פּראָווינץ,
               און 3 יאָר אויף דער ענגלישער בינע אין לאָנדאָן און אין דער
               פּראָווינץ.</p>
            <p >
               אין 1910 טרעט זי אויף אין אַנטווערפּן, דערנאָך ווידער אין ענגלאַנד צוזאַמען מיט אַדלער מאָשקאָוויטש און טש. נאַטאַנסאָן.
               דאַן פאָרט זי ווידער קיין פּאַריז און צוריק קיין לאָנדאָן, וואו זי
               באַטייליקט זיך אין דעם ניי-געעפנטן פיינמאַן-טעאַטער.</p>
            <fw  place="top" type="header">
               ווא</fw>
            <p >
               אין 1912 האָט זיי בשותפות מיט מאָשקאָוויטש אַ יידישע טרופּע אין לאָנדאָן, אָבער נאָך אַ האַלב יאָר פאָרט זיי קיין בוענאָסאיידעס, פון דאָרט קיין בראַזיליע, און דערנאָך קיין פּוילן און
               רוסלאַנד.</p>
            <p >
               אין 1914 שפּילט זי אונטער איר אייגענער דירעקציע אין פּאַוויליאָן-טעאַטער אין לאָנדאָן, און אין מלחמה-צייט אין פּאַריז,
               וואו זי ווערט אַ מיטגרינדערין פון „פּרץ טעאַטער“. באַלד נאָך דער
               מלחמה שפּילט זי ווידער אין לאָנדאָן און איבער דער ענגלישער
               פּראָווינץ אונטער איר מאַנס דירעקציע, אין 1927 אין פּאַריז,
               1928-9 אין בעלגיע.
               מ. ע⸗</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“, II, זז. 151-2</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               וואַקסמאַן, ראָזאַ
               רחל דינטענפאס</head>
            <p >
               געבוירן 1874 אין קעלנאָוויץ, גאליציע, ביי
               פאַרמעגלעכע עלטערן. נאָך אַלס קינד פלעגט
               וו. זיך „פאַרשטעלן“ און זינגען לידער. נאָך
               איר חתונה מיטן אַקטיאָר לעאָן מאנדעלטארט, פאָרט זיי מיט אים קיין אַמעריקע.
               דאָ עפנען זיי אין ניו-יאָרק אַ טעאַטער אויף
               גרענד-סטריט, וואו זיי פירן אויף גאָלדפאַדעןס פּיעסן. נאָכן שפּילן 6 יאָר אין אמעריקע, פאָרט וו. מיט איר מאַן קיין דרוםאַפריקע, וואו זי טרעט אַרויס אַלס פּרימאַדאָנע. צוליב איר מאַנס קראַנקהייט פאָרט זיי אין 1899 קיין ווין
               און נאָך זיין טויט קומט זיי אין לאָנדאָן, וואו זי שפּילט מיט מ. ד.
               וואַקסמאַן, און נאָכדעם ווי זיי האָט מיט אים חתונה, פאָרט זי
               מיט אים אין 1901 קיין דרום-אַפריקע, שפּילט דאָרט אייניקע יאָר,
               פאָרט צוריק קיין לאָנדאָן, און צייט זיך צוריק פון דער בינע.
               ש. ע.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“ , זז. 198
               ה. הערש — אידיש טעאַטער אין דרום-אַפריקע, „דרום אפריקע“,
               5, 6, 1928</note>
         </div>
         
         <div><pb  n="368" xml:id="img_0368"/><head >
               ווייסענבּערג, יצחק-מאיר</head>
            <p >
               געבוירן 1881 אין זשעליכאָוו, שעדלעצער גוב, פּוילן, אין אַן
               אָרעמער פאַמיליע. געלערנט אין חדר און איז אין דער פריסטער
               יוגנט געוואָרן אַן אַרבעטער ביז 25 יאָר זיך פאַרנומען מיט פאַר
               שיידענע מלאכות אין וואַרשע און לאָדזש. 1904 — דעביוטירט אין
               דער יידישער ליטעראַטור און באַלד זיך דערוואָרבן אַ נאָמען, וואָס
               האָט אים געשטעלט אין די ערשטע רייען פון דער יידישער בעלעטרייסטיק.</p>
            <p >
               וו. האָט פאַרעפנטלעכט די דראַמען „קנאה און תאוה“ (פריער
               געדרוקט אין „טעאַטער-וועלט“ 6-17, 1908-9, דערנאָך דערשינען
               אין פאַרלאַג „פּראָגרעס“, וואַרשע 191, 101 ז. 16) און קאַספּער“ (85 ז. 16), וועלכע איז געשפּילט געוואָרן אין לאָדזש דורך
               דער „דראַמאַטישער קונסט“, האָט אָפּגעדרוקט אין זמ"ב די
               ווגענד-שטימע“ (ווילנע 1908) די איינאַקטיקע דראַמע „אין ערוואַרטונג“ און האָט פאַרעפנטלעכט אין זיינע ווערק (וואַרשע, פאַרלאַג
               ב. שימין) די דראַמאַטישע סצענעס „דבורהלע“ און „ר' יואל .“</p>
            <p >
               וו. האָט אין „די יודישע זאַמעלביכער“ (1918-19) אָפּגעדרוקט די
               איינאַקטיקע דראַמאַטישע פּאָעמע „אין טאָג פון געריכט“ — אַ מין
               פּאָליטישע סאַטירע אין גראַמען וועגן די פּויליש-יידישע באַציאונגען.</p>
            <p >
               אין זשורנאַל „אונדזער האָפענונג“ (וואַרשע), וועלכע וו. רעדאַקטירט, שרייבט ער אָפט וועגן יידישן טעאַטער, דראַמאַטורגן און
               שוישפּילער.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               ה. רייזען לעקס. ייד. ליט.“  I, זז. 967-72</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               ווייספעלד, משה</head>
            <p >
               געבוירן אין וואַרשע, פּוילן. באַזיצער פון אַ האַנדלס-שול אין
               וואַרשע (עק דזשייקאַ און וואָלינסקא), אין וועלכער עס זיינען אין
               1883 פאָרגעקומען אין די אָוונטן יידישע טעאַטער-פאָרשטעלונגען.
               אין 1893 איז וו. געווען צוזאַמען מיט זיין שווער דוד שוואַרצבארד
               דער דירעקטאָר פון דער יידישער טרופּע אין עלדאָראדא (הערמאַן
               און אַדאָלף בערמאַן, גוסטאַוו שוואַרצבארד, ראטשיין, יעקב ספּיוואַקאָווסקי, אַדאָלף שליפערשטיין, יוליוס אָסקאַר און אַננאַ און ראָזאַ
               בריה). אין דערדאָזיקער טרופּע האָט אויך דעביוטירט אסתר
               רחל קאַמינסקאַ. אין 1905 עפנט וו. דאָס מוראַנאָווער טעאַטער
               פאַר אַ יידישער טרופּע און גייט דאַן איבער צוזאַמען מיט סעם
               אַדלער צו שפּילן מיט דער טרופּע אין טעאַטער נאָווי אויף קרולעווסקאַ.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               משה ווייספעלד — אירע ערשטע שרייט, „טעאַטער“, וואַרשע, 5-6,
               1926
               ,אסתר רחל קאַמינסקי — (זכרונות), „מאָמענט“, וואַרשע, 30 יולי
               1926.
               מ. מיאָדאָווניק — מיינע טעאַטער-זכרוינעס, זשורנאַל „שטערן“, מינסק,
               1, ז. 63, 4,ז. 36, 1926.
               מיכאל ווייכערט — „טעאַטער“, וואַרשע, 191, זז. 5-6</note>
            <fw  place="top" type="header">
               ל ע ק ס י ק אָן פון</fw>
         </div>
         
         <div>
            <head >
               זיבּעל, עלאַ</head>
            <p >
               געב. 16 מאי 1897 אין ניו-יאָרק, אַמעריקע, עלטערן יידישע אַקטיאָרן. נאָך אַלס
               קינד פאָרט זיי מיט איר מוטער קיין אייראָפּע, וואו זי לערנט אין אַ פּוילישער שול
               אין לעמבערג. אין עלטער פון 10 יאָר קומט
               זיי צוריק קיין ניו-יאָרק, און לערנט דאָ אין
               פּאָבליק-סקול.</p>
            <p >
               אין 1911 טרעט ז. אַריין צו אַגעדן אין
               יידישן וואָדעוויל, דערנאָך פאָרט זיי מיט
               אַ טרופּע שפּילן לעגיטים טעאַטער אין מאַנטרעאל, וואו זי טרעט אויף אַלס ,,סערעלע“ אין שאָרס אָפּערעטע
               „אַ מענטש זאָל מען זיין“ און שפּילט דאָרט 2 יאָר. דערנאָך שפּילט
               זי אין ברוקלין, ניו-יאָרק, דאַן פאָרט זי ווידער מיט דער מוטער קיין
               גאַליציע. פון דאָרט ווערט זי אַנגאַזשירט קיין לאָנדאָן, נאָר צוליבן אויסבראך פון דער מלחמה באַווייזט זי בּלויז אָנצוקומען
               קיין בערלין, וואו זי שפּילט 4 חדשים. דערנאָך פאָרט זי צוריק
               קיין אַמעריקע, וואו זי שפּילט 6 חדשים אין ענגלישן וואָדעוויל,
               שפּעטער אין קליוולאַנדער יידישן טעאַטער און אונטער דער דירעקציע פון איר מוטער און וואַלערשטיין אין ליריק טעאַטער, בּראָנז
               וויל, אין שיקאַגאָ און פילאַדעלפיע אונטער שוואַרץס רעזשי, דאַן צוזאַמען מיט שוואַרץן אין אוירווינג-פּלייס אין ניו-
               יאָרק, אין ליריק אין בראָנזוויל, אויף בראָדוויי אונטער טאמאשעווסקיס דירעקציע, אין האָפּקינסאָן, אַמפיאָן, און אין 1926 אין
               ניישאָנאל-טעאַטער. 1928 שפּילט ז. אַ קורצע צייט מיט געבילן
               בעת זיינע גאַסטראָלן אין שיקאַגאָ און אין דער פּראָווינץ, אין
               1929 שפּילט ז. אין האָפּקינסאָן-טעאַטער און 1929-30 אין ניישאָנאַל טעאַטער.
               מ. ע.</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               767</fw>
         </div>
         <div>
            <head >
               זיבּעל, פרידא
               [זשאַרטאָווסקי]</head>
            <p >
               געב. 27 דעצ. 1877 אין לעמבערג, גאַליציע. אין עלטער פון 13 יאָר אָנגעהויבן זינגען אין כאָר פון דער לעמבערגער פּוילישער
               אָפּערע, וואו זיי זינגט 3 יאָר, דאָן ווערט
               זיי אַנגאַזשירט צו נימפּעלן אין יידישן טעאַטער איר ערשטער אויפטריט איז אַלס
               „דלילה“ אין דער אָפּערעטע „שמשון הגבור„
               אירע שפּעטערדיקע אַרויסטריטן אין בערלין
               האָבן צוגעצויגן די אויפמערקזאַמקייט פון
               דער דייטשער פּרעסע.</p>
            <p >
               אין 1894 קומט דער אַקטיאָר צוויבל קיין לעמבערג, האָט חתונה</p>
            <fw  place="top" type="header">
               לעקסיקאָן פון</fw>
            <p >
               מיט ז. און נעמט זיי מיט קיין אַמעריקע, וואו זי שפּילן אין ווינדזאָר-טעאַטער אונטער דער דירעקציע פון טאָמאַשעווסקי און פינקל.
               איר ערשטער אויפטריט אין ניו-יאָרק איז געווען אין „אחשורוש“
               אַלס „אסתר המלכה“.</p>
            <p >
               נאָכן שפּילן 3 יאָר אין אַמעריקע, איז זי מיט איר מאַן געפאָרן
               קיין אייראָפּע און ווען ער שטאַרבט דאָרט, בלייבט זי אייניקע יאָר
               שפּילן אין גאליציע.</p>
            <p >
               נאכדעם האָט אַדלער זי ווידער געבראַכט קיין אַמעריקע, וואו
               זי טרעט אויף אין גרענד-טעאַטער.</p>
            <p >
               אין 1906 האָט ז. חתונה מיטן אַקטיאָר לייזער גאָלדשטיין מיט
               וועלכן זיי שפּילט זייט דאַן איין פאַרשיידענע טרופּעס. אין 1926
               שפּילט ז. אין עלוויינגס טעאַטער אין נואַרק.</p>
            <p >
               ז. האָט אַ טאָכטער עלאַ, און אַ שוועסטער עלאַ וואַלערשטיין,
               וואָס שפּילן אויף דער יידישער בינע. די פאַרשטאָרבענע אַקטריסע
               העלענאַ געשפּאַס איז געווען ז.'ס אַ שוועסטער.
               מ. ע.</p>
         </div>
         <div>
            <head >
               זיגלער, מאָריץ
               [משה בעלזער]</head>
            <p >
               געבוירן 1879 אין יאַסי, רומעניע. געלערנט
               אין דער שטאָטישער יידישער שול און געזונגען אַלס סאָפּראַן איין טעמפּל, פון וואַנען
               מאָגולעסקאָ שטעלט צונויף דעם כאָר פאַר
               זיין טרופּע. דאָס טעאַטער-שפּילן מאַכט
               אויף ז. אַן אומגעהויערן רושם — נעמט ער
               צוזאַמען אייניקע חברים (סעם ראָזענשטיין,
               יאָסעלע שערמאַן א. א.) און פירט אויף מיט
               זיי גאָלדפאַדעןס „אחשורוש“, שפּילנדיק
               אַליין די ראָל „אסתר“. ז. פאָרט דערנאָך
               קיין פאַלטיטשען און טרעט דאָרט אַריין אין סעגאַלעסקאָס טרופּע. אַ קורצע צייט שפּעטער גייט ז. איבער אין אַקסעלראדס טרופּע אין יאַסער פּאָמול ווערדע, וואו ער שפּילט 2 יאָר, וואַנדערנדיק
               מיט דער טרופּע אויך איבער עסטרייך. דערנאָך טרעט ז. אַריין
               צו יאָוועליר אין יאסי און שפּעטער צו גאָלדפאַדען, באַטייליקנדיק
               זיך אין זיינע אויפירונגען פון „משיחס צייטן“ און אין דער פּרעמיערע פון „עקדת יצחק“ אין גאַלאַץ.</p>
            <p >
               בערך 1899 ווערט ז, אויף אַ קורצער צייט, דירעקטאָר פון אַ
               קליינער טרופּע (מאָטעל גאָלדרינג און פרוי, אברהם זילבערמאַן,
               יאזעף עסקרייז א. א.), וועלכע שפּילט זומער מיט בלייכמאַן, סעם
               אַדלער און שפּעטער מיט זיגמונד און דיינע פיינמאַן. דערנאָך
               איז ז. אַ געוויסע צייט ביי אַ דייטשן טעאַטער אין עסטרייך און
               טרעט אַריין צו איציקל גאָלדענבערג אין בוקאַרעסטער זשיגניצא,
               פאַרנעמענדיק זיך גלייכצייטיק מיט מסחר.</p>
            <p >
               1908 — האָט ז. געשפּילט ביי אַקסעלראד אין טשערנאָוויץ, פון
               וואַנען ער פאָרט צו עדעלהאַפער קיין ווין. נאָר אַזוי ווי עדעלהאָפערס קאָנצעסיע איז בלויז פאַר אַ „זינג-שפּיל-געזעלשאַפט“ (וואַריעטע. יידיש טעאַטער איז דאַמאָלט געווען פאַרבאָטן זייט אַ
               מסירה אויף הורוויץס טרופּע מצד די דאָרטיקע יידישע פאָרשטייער)
               שפּילט ז. פּיעסען אונטער דער מאַסקע פון איינאַקטערס, וועלכע
               ווערן אויך באַגלייט פון וואָדעוויל-נומערן. נאָך עטלעכע יאָר שפּילן
               אויף אַזאַ אופן, באַקומט ז. אַ קאָנצעסיע צו שפּילן יידיש טעאַטער און עטאַבלירט זיין טרופּע א"נ ,,יודישע ביהנע“ (אין האָטעל
               סטעפאַני, טאַבאָר-שטראַסע), גאַסטראָלירנדיק אין די זומער-סעזאָנען אין מאַריענבאד, פראַנצענסבאד, פּראָג, טשערנאָוויץ א. א.</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               768</fw>
            <pb  n="401" xml:id="img_0401"/>
            <fw  place="top" type="header">
               יידישן
               יידישן ט ע אַ ט ע ר</fw>
            <p >
               — ז. איז געווען דער ערשטער אויפצופירן אין ווינער יידישן טעאַטער די פּיעסען פון גאָרדין און אויף דער איניציאַטיוו פון אייזיק
               ליובעצקי און יעקב מעסטעל, האָט ער דערנאָך אויך געשטעלט
               פּיעסען פון אש, הירשביין, א. א.</p>
            <p >
               ז. איז געווען אַ מיטגרינדער פון דער געזעלשאַפט „פרייע יידישע פאָלקסבינע“ און האָט זיך באַטייליקט אין אירע פאָרשטעלונגען. ער האָט זיך אויך באַטייליקט אַלס שוישפּילער ביי אַ פילםגעזעלשאַפט.</p>
            <p >
               1920 — ,האָט ז. געגרינדעט אַ וואַנדער-טרופּע (ער און זיין פרוי
               זייערע 3 קינדער און דער איידעם משה פּאַסטאָר ווי אויך אַנדערע
               אַקטיאָרן), מיט וועלכער ער פאָרט אַרום איבער רומעניע און
               עסטרייך.</p>
            <p >
               ז. איז געווען אַ מיטגליד פון רומענישן פאַרלאַגס-קאָמיטעט פון
               לעקסיקאָן פון יידישן טעאַטער,,“.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               ש. ע און ש. ע פון יעקב מעסטעל
               יעקב קירשענבוים — אַ טרעהר אויף דעם פרישען קבר פון שוישפּילער
               סעמועל ראָזענשטיין, „מאָ“זש“, נ. י. 3 פעברואר 1930</note>
         </div>
         
         <div>
            <head >
               זיגלער, ראָזאַ
               [ראָזענשטיין]</head>
            <p >
               געבוירן 25 דעצעמבער 1888 אין יאַסי, רומעניע. פאָטער — אַן אַפישן-קלעבער, מוטער — אַ נייטאָרין. דורך דער נאָנטער באַרירונג מיטן טעאַטער ווערן ז.'ס דריי ברידער, אברהם, שמואל און לייזער — פאָלקסזינגער. ווען זייער מוטער, די הויפּט פּרנסה-
               געבערין אין דער היים, ווערט פּאַראַליזירט,
               ווערט ז. פון איר פאָטער אַרומגעפירט איבער
               קאַפעע-הייזער אַלס זינגערין. ז. איז אָבער
               דערפון נישט צופרידען און קומט צוריק אין
               יאסי. דאָ טרעט זיי אַריין, צוזאַמען מיט אַ ברודער זינגען אין
               אַ קאַפעע-הויז. אַ קורצע צייט שפּעטער קומען קיין יאסי סעגאַלעסקאָ און גאָלדענבערג און הערנדיק ז. זינגען, נעמען זיי זיי אַריין
               צו זיך אין טרופּע, מיט וועלכער זיי שפּילט 5 יאָר אין דער בוקאַרעסטער זשיגניצא, אונטער די ערגסטע מאַטעריעלע באַדינגונגען,
               ביז זי האָט חתונה, פריער מיט אַ יידיש-רומענישן אַקטיאָר דער¬</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               769</fw>
            <p >
               נאָך מיט מאָריץ זיגלער, מיט וועלכן זי מאַכט ווייטער מיט דעם
               גאַנצן עטאַפּ פון זיין בינע-קאַריערע.
               ז.'ס דריי טעכטער: עלאַ, סעווילא און ערנא שפּילן אויף דער
               יידישער בינע.
               ש. ע.</p>
         </div>
         <div>
            <head >
               זיגענלויב, וויליאם
               [וואָלף]</head>
            <p >
               געבוירן 2 סעפטעמבער 1888 אין קאָלאָמעא, גאליציע. פאָטער — אַ קירזשנער. געלערנט אין חדר און אין דער באַראָן הירש-
               שול, געזונגען ביי אַ חזן. אין עלטער פון 13
               יאָר איבערגעריסן די למודים און געאַרבעט
               3 יאָר ביים פאָטער.</p>
            <p >
               1899 — אָנגעקומען אַלס סטאַטיסט אין
               אָוועלירס גאַסטראָלירנדיקער טרופּע, מיט
               וועלכער ער איז מיטגעפאָרן קיין טשערנאָוויץ
               אַלס כאָריסט און עפּיזאָדן-ראָליסט. דערנאָך
               צוריקגעקערט קיין קאָלאָמעא מיט דער טרייטלער-טרופּע. דאָ
               איבערגעריסן דאָס שפּילן און ווידער אָנגעהויבן אַרבעטן ביים פאָטער.</p>
            <p >
               1903 — אויסגעוואַנדערט קיין אַמעריקע, וואו ער האָט געשפּילט
               וואָדעוויל ביי אהרן מאָרגענבעסער אין סינגער האָל אין בראָנזוויל,
               דערנאָך אין אַנדערע יידישע וואָדעוויל הייזער אין ניו-יאָרק און
               פּראָווינץ. אָנגעהויבן לעגיטים טעאַטער, איבערגעגאַנגען אין 3טן
               סטריט טעאַטער ביי געביל, וואו ער שפּילט 2 סעזאָנען, דערנאָך
               3 יאר ביי נייטאַן גאָלדבערג אין פּלאַזאַ טעאַטער און שפּעטער
               2 סעזאָנען אין מאָנטרעאל, באַלטימאָר און אין אָריענטאל טעאַטער.
               נאָכן באַקענען זיך אין 1914 מיט ראָזאַ רובין, געשפּילט צוזאַמען מיט איר אין וואָדעוויל און לעגיטים טעאַטער דערונטער
               1923-4 אין גרענד טעאַטער (וואָדעוויל), 1924-5 — אין מאנט
               מאָריס טעאַטער (וואָדעוויל), 1925-7 — אין פּראָספּעקט טעאַטער, 1927-8 אין טאָראָנטאָ, 1928-9 — אין האָפּקינסאָן אין בראָנזוויל און 1929-30 אין נואַרק ביי עלוויינג.
               אַמפּלואַ — כאַראַקטער-קאָמיקער.
               מ. ע.</p>
         </div>
         <div>
            <head >
               זיידמאַן, בּעני</head>
            <p >
               געב. 12 דעצ. 1886 אין טעפּליק, קיעווער
               גוב., אוקראַאינע. פאָטער — אַ חזן. אַלס
               יונגל האָט ז. געזונגען ביי די חזנים אברהמלע
               טאַלנער און זיידל ראָוונער און שפּעטער ביי
               יאַנקל סיראָקער אין אומאַן. יונג פאַרלוירן
               די עלטערן, איז ער געפאָרן קיין לאָנדאָן, און
               צו 17 יאָר געוואָרן כאָר-דיריגענט ביים חזן
               ליפּשיץ אין דער גרויסער קענען-סטריטער
               שול. אין דער זעלבער צייט האָט ז. געזונגען אין כאָר אין די שבת-נאָכמיטאָג-פאָרשטעלונגען פון יידישן טעאַטער, שפּעטער געשפּילט קליינע ראָלן.
               זיין ערשטע ראָל איז געווען „דער וועכטער“ אין גאָלדפאַדעןס
               „בר כוכבא“ אונטער טרייטלערס דירעקציע.</p>
            <p >
               אין 1906 געקומען אין אַמעריקע, טרעט ז. אַריין צו שוואַרץן</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               770</fw>
            <pb  n="402" xml:id="img_0402"/>
            <p >
               אין פילאַדעלפיע, אין קאָלאָמביאַ-טעאַטער דערנאָך שפּילט
               ער אייניקע סעזאָנען וואָדעוויל אין ניו-יאָרק.
               אין 1914 שפּילט ז. אין לענאָקס-טעאַטער אַלס ליבהאָבער,
               שפּעטער גייט ער איבער אין גרענד-טעאַטער און ניישאנאל-טעאַטער,
               וואו ער שפּילט ביז 1930 אַלס כאַראַקטער-שוישפּילער.
               מ. ע.</p>
         </div>
         <div>
            <head >
               זיידעמאַן, דוד</head>
            <p >
               געבוירן 12 פעברואר 1895 אין לאָדזש,
               פּוילן. פאָטער אַ וועבער באַקומען אַ
               טראַדיציאָנעל-יידישע דערציאונג און געעננדיקט אַ 4-קלאַסיקע שול.</p>
            <p >
               
               צוליב זיין שיינער שטים אויפגענומען גע¬-
               וואָרן אין 1915 אין אַ פּראָווינץ-טרופּע. -20
               1917 — האָט ז. געשפּילט ביי יוליוס אַדלער
               און ה. סיעראָצקי אַלס ערשטער ליבהאָבער¬-
               זינגער. 1920 — געמאַכט אַ טורנעע איבער
               קאָוונער ליטע, 1922 — גאַסטראָלירט ביי
               יאָזעף קעסלער אין לאָנדאָן, שפּעטער אין בערלין. 1924 — געשפּילט אויף דייטש, דערנאָך, ביז 1928, געווען אָנפירער פון אַ
               יידישער אָפּערעטן-טרופּע איבער פּוילן און 1928 — געשפּילט אין
               ריגער קאָמעדיע און אָפּערעטן-טעאַטער (אָנפירער: ש. קוטנער).</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               אַמפּלואַ — ליבהאָבער-זינגער.
               ש. ע.</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               זיידענבּערג, לעאָן
               [דוד-לייב זיידענווערג]</head>
            <p >
               געבוירן 4 יולי 1896 אין טאַרנאָפּאָל, גאַליציע. עלטערן — מעל-סוחרים. געלערנט
               אין חדר און 2 קלאַסן נאָרמאַל-שול. אין
               1904 צוזאַמען מיט דער פאַמיליע אויסגעוואַנדערט קיין אַמעריקע. געענדיקט אין ניו-
               יאָרק פּאָבליק-סקול און געלערנט 3 יאָר אין
               האַי-סקול. דאָ שליסט זיך אָן ז. אין ,,ליטעראַריש-דראַמאַטישן קלאָב" (238 איסט בראָדוויי), וואו ער טרעט אַרויס מיט דעקלאַמאַציעס. אין 1912 דעביוטירט ער אַלס „חייקל“
               אין הירשבייןס „איינזאַמע וועלטן“. שפּעטער שפּילט ער דאָרט
               אויך אין אַנדערע פּיעסען. ווען דער קלוב פאַרמאַכט זיך (צוליב
               פינאַנציעלע שוועריקייטן), טרעט ז. ווידער אַרויס אויף ליטעראַרישע אָוונטן, און גרינדעט דערנאָך אַ נייעם קלוב מיט בן-עמי אַלס
               רעזשיסער. 1918 באַטייליקט זיך ז. (נישט פּראָפעסיאָנעל) אין
               שוואַרץס פאָרשטעלונגען אין אוירווינג-פּלייס-טעאַטער. ערשט אין
               1920 שפּילט ז. פּראָפעסיאָנעל אין יידישן קונסט טעאַטער (שניצער).
               1921 — באַטייליקט ער זיך אין דער ענגלישער אויפירונג פון
               הירשבייןס „די פּוסטע קרעטשמע“, 1921-25 — שפּילט ער אין
               יידישן קונסט-טעאַטער און באַטייליקט זיך אויך אין אייראָפּעאישן
               טורנעע פון דער טרופּע און אין איר פילם-אויפירונג פון סעקלערס
               יזכור“, 1925-26 — האָט ז. געשפּילט ביי האָלענדער אין מאָנטרעאל„,
               1926-27 — ביי יוליוס נאַטאַנסאָן אין באָסטאָן, ווערט אויפגענו¬-</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               771</fw>
            <fw  place="top" type="header">
               לעקסיקאָן פון</fw>
            <p >
               מען אַלס מיטגליד אין דער יוניע, שפּילט דערנאָך אין 1927-28 ביי
               גליקמאַן און מיכאַלעסקאָ אין שיקאַנאָ,1928-29 — אין בראָנזווילער
               ליריק-טעאַטער און 1929-30 — אין באָסטאָן.
               ש. ע.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               יעקב מעסטעל — ווער זיינען די קינסטלער פון דעם ניו-יאָרקער אידי¬
               סען קונסט-טהעאַטער?, „די צייט“, לאָנדאָן, אַפּריל 1924</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               זיידערמאַן, [?]
               געב. [?] — געשט. 1922][</head>
            <p >
               געווען אַ משורר אין דער וואַרשעווער סינאַגאָגע אויף דאַנילאוואטשעווסקא. אין 1876 האָט ז. זיך באַטייליקט אין וואַרשע אין
               דער אויפירונג פון „מכירת יוסף“ און „גדולת יוסף“, וואָס זיינען געשפּילט געוואָרן אין 2 נעכט. דערנאָך געוואָרן אַן אָפּערן-זינגער
               און שפּעטער אַ מוזיק-פּראָפעסאָר אין בערלין, וואו ער איז אין
               1922 געשטאָרבן.</p>
            <p >
               ז. איז, לויט אַלע וואַרשיינלעכקייטן, געווען אַ מיטגליד אין
               בעללויס טרופּע אין וואַרשע.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               מ. ע פון ה. פיינשטיין.
               דר. יעקב שאַצקי — צושטייער צו דער געשיכטע פון דעם פאַר-גאָלדפאַ¬
               דענישען טעאַטער, „יידיש טעאַטער“, וואַרשע, 3-4, 1927</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               זייפערט, משה
               געב. 2 מאי 1851 — געשט. 7 פעב., ]1922]</head>
            <p >
               געבוירן 2 מאַי 1851 אין ווילקאָמיר קאָוו¬-
               נער גוב, ליטע. פאָטער — אַ משכיל, אַ
               פעלדשער, האָט אים געגעבן אַ טראַדיציאָנעל-יידישע דערציאונג, געלאָזט אים לערנען אין חדרים און ביי מלמדים און אים
               אויך באַקענט מיט דער העברעאישער השכלהליטעראַטור פון זיין אייגענער ביבליאָטעק.
               אין עלטער פון 10 יאָר האָט ז. צוזאַמען
               מיט זיין פאַמיליע זיך אַריבערגעטראָגן קיין
               שווערזנע, מינסקער גוב., וואו ער האָט ווייטער געלערנט גמרא און געלייענט די העברעאישע פּרעסע, און שוין
               אין עלטער פון 13 יאָר געדרוקט קאָרעספּאָנדענציעס אין „הכרמל“,
               דערנאָך פּאָפּולער-וויסנשאַפטלעכע אַרטיקלען אין די פּעריאָדישע
               העברעאישע אויסגאַבעס.</p>
            <p >
               שפּעטער טרעט אַריין ז. אין דער וואָלאָזשיינער ישיבה, אָבער
               ער ווערט באַלד פון דאָרט אויסגעשלאָסן, ווייל מ'כאַפּט אים לייענען „טרפה פּסול“, אין 1873 ענדיקט ז. אין קאָוונע אַלס פעלדשער, פּראַקטיצירט אין שווערזנע און גיט זיך אָפּ גלייכצייטיק מיט
               שריפטשטעלעריי. אין 1883 פאַרעפנטלעכט ז. זיין ערשטן ראָמאַן
               אין יידיש. אין 1886 וואַנדערט ער אויס קיין אַמעריקע, וואו ער
               טרעט אַריין אין די דאַמאָלטיקע וואָכנבלעטער אין יידיש און שרייבט
               אויך קאָרעספּאָנדענציעס אין רוסישע צייטונגען אין רוסלאַנד. דעמאָלט פאַרעפנטלעכט ער אין "Her. Xpoh Bocxova" — אַ גרעסערן
               אַרטיקל וועגן יידישן טעאַטער אין אַמעריקע.</p>
            <p >
               כדי צו פאַרבעסערן זיין מאַטעריעלע לאַגע, באַשליסט ז. — ווי 
               ער גיט איבער אין זיין געשיכטע פון יידישן טעאַטער — צו ווערן
               אַ דראַמאַטורג און נעמט זיך פאַר אַ מוסטער די דאַמאָלטיקע יידישע דראַמאַטורגען לאַטיינער און הורוויץ.</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               772</fw>
            <pb  n="403" xml:id="img_0403"/>
            <p >
               יידישן ט ע אַ ט ע —</p>
            <p >
               ז.'ס ערשטע פּיעסע איז געווען אַ בילד פון אַמעריקאַנער יידישן
               לעבן „די צוויי גרינהאָרנס“ אָבער באַלד נעמט ער זיך צו היסטאָ-
               דישע טעמעס און פאַרפאַסט די אָפּערעטע „מרים החשמונאית“.
               די דאַמאָלטיקע יידישע דראַמאַטורגען, וועלכע זיינען אויך געווען
               שותפים אין די דירעקציעס פון די טעאַטערס, דערלאָזן אָבער ניט
               אויפפירן ז.'ס פּיעסען און ערשט אין 1890 ווערט זיין אָפּערעטע
               „מרים החשמונאית“ אויפגעפירט אין טאַליאַ-טעאַטער און דאָס
               פאַרשאַפט אים באַלד אַ נאָמען אַלס דראַמאַטורג.
               דעם 24 אָקטאָבער 1890 ווערט אין רומעניע-אָפּערע הויז אויפ-
               געפירט ז.'ס לעבנסבילד „דער שלאָסער“ [וואַרשיינלעך „די צוויי
               גרינהאָרנס“ און דעם 25 דעצעמבער 1890 — זיין „היסטאָרישע
               פּאָלנישע אָפּערע דער יידישער פּאָלקאָווניק“ [„בערעק יאָסע-
               לעוויטש], מוזיק פון מאָגולעסקאָ און מינקאָווסקי.
               אין 1891 איז אויפגעפירט געוואָרן ז.'ס פּיעסע „טיטוס“ אָדער
               „חרבן בית שני“ אין 1892 זיינע פּיעסען: ,,שומר ישראל“, „גע-
               היימניס פון רוסישן הויף“, ,,שיבת ציון“, „די דריי טרערן“, „גר
               צדק“ אָדער „גראַף פּאָטאָצקי“ און „דאָס קינד אין וואַלד“ אין
               1893 — „גבורי ישראל“, „די בת יחידה“ אָדער ניו-יאָרק וויינט
               און וויינט אַן איבערזעצונג פון שילערס „די רויבער“ און דעם
               24 נאָוועמבער פון זעלבן יאָר (אין טאַליאַ-טעאַטער) אַ באַאַרבע-
               טונג פון שעקספּירס „האַמלעט“. [אין זיין „געשיכטע פון אידי⸗
               שען טהעאַטער“ לאַכט ז. אַליין אָפּ פון דערדאָזיקער פרייער באַאַר-
               בעטונג.
               אין 1894 זיינען אויפגעפירט געוואָרן קרוינפּרינץ רודאָלף“
               אָדער „די יידן אין עסטרייך“ באַאַרבעטונגען פון שילערס ,,
               דיאַ סטואַרט“ און „דאָן קאַרלאָס“ און דעם 9סטן פעברואַר פון זעלבן
               יאָר (אין טאַליאַ טעאַטער) „ר' מאיר בּעל הנס“ אָדער „די מלכה
               פון צעזאַריא“, „היסטאָרישע לעגענדע אין 5 אַקטן“ (נאָך שילערס
               „טוראַנדאָט“).
               אין 1895: „די יידישע טרילבי“ (אַדאָפּטירט פון א. מאריער)
               און „דער נאַכט-וועכטער“ אין 1896 — די „אָריגינעלע סענסאַציאָ-
               נעלע אָפּערעטע פון אַמעריקאַנישן לעבן__ די יידישע קאָלאָניסטן“
               און „גלות מאָסקווא“, אין 1898 — אַ פרייע איבערזעצונג פון
               סאַרדוס „טעאָדאָראַ“, אין 1900 — „פרייע ליבע“ אָדער „די נקמה
               פון אַ פרוי“ אין 1901 — שבט יהודה“ אָדער „דער רעוואָלוציאָ-
               נער דעם 13 פעברואר 1902 — „זאַנדאַס האָכצייט“ אָדער „דער
               פּראָקוראָר אַלס פאַרטיידיקער אונגאַריש לעבנסבילד אין 4
               אַקטן“ (אַדאָפּטירט פון דער דראַמע „נונט די וואלעני“), 1904
               „משה רבנו“ אָדער „די יידן אין דער מדבר“, 1906 — אין
               גרענד-טעאַטער) די אָפּערעטע „מלכא שבא“ [באַאַרבעט פון שלום
               פּערלמוטער אַלס פּיעסע פון ז.'ס איינאַקטער „ואשה בכל אלף
               לא מצאתי“] און אין 1909 די זייער פּאָפּולערע אָפּערעטע „דאָס
               פּינטעלע ייד“ [שפּעטער געשפּילט געוואָרן אויפן נאָמען פון באַ
               אַרבעטער טאָמאַשעווסקין].
               ז. האָט אויך באַאַרבעט פון דייטש אַ פּיעסע „דער סיבירניק“
               וועלכע פיינמאַן האָט דערנאָך ווידער באַאַרבעט און אויפגעפירט
               אונטער זיין [פ.'ס] נאָמען אַלס „30 יאָר אונטער דער ערד“
               ב. גאָרין כאַראַקטעריזירט אַזוי ז.'ס דראַמאַטורגיע: ז. האָט
               געשמאָלצן זיינע שטיקער אין דעם זעלביקן טיגל, וואו אַלע שטיי-
               קער פון יענער צייט זיינען דאַמאָלט געשמאָלצן געוואָרן. ער איז
               געגאַנגען מיטן זעלביקן דרך, וואָס די פריערדיקע דראַמענשריי-
               בער אין ניו-יאָרק האָבן אויסגעטראָטן. ער האָט אפשר אין זיי-
               נע היסטאָרישע שטיקער מער זיך געהאַלטן ביי דער געשיכטע.
               אין זיינע לעבנסבילדער איז אפשר נישט געווען אַזויפיל לעבער-
               וואורשט ווי אין די אַנדערע, נאָר ער האָט אויך זיין מאַטעריאל ניט</p>
            <p >
               7</p>
            <p >
               געזוכט אין לעבן און געשעפּט זיין באַגייַסטערונג פון דעם זעלביקן
               קוואַל און געברויכט די זעלביקע מיטלען וואָס די אַנדערע פון
               די אַלע פּנים חשות, וואָס האָבן זיך באַוויזן אין יענער צייט,
               איז ער געווען דער פּראָדוקטיווסטער. נאָר די ספּעציעלע אויפמערק-
               זאַמקייט פאַרדינט ער צוליב זיין שטעלונג צו דעם דראַמאַטישן
               פאַך. ער איז דער איינציקער פון אַלע יידישע דראַמענשרייבער,
               וואָס מאַכט חוזק ניט נאָר פון די שטיקער, פון וועלכע ער האָט
               דעם שניט גענומען, נאָר אויך פון זיינע אייגענע שאַפֿונגען, און
               אין דער צייט ווען די אַנדערע אויטאָרן האָבן געגלויבט, אַז זיי
               שאַפן עטוואָס אומשטערבלעכעס, האָט ער געמאַכט שפּאַס פון דעם
               גאַנצן רעפּערטואַר און פון זיינע אייגענע ווערק. מ. זייפערט פאַר-
               דינט אויך אויפמערקזאַמקייט צוליב דעם וואָס ער איז געווען פון
               די ערשטע, וואָס האָבן איבערזעצט קלאַסישע פּיעסען פאַר דער
               יידישער בינע“.
               ז. האָט אין זאַמלבוך „דיא אידישע בּיהנע“ (ניו-יאָרק 1897)
               פאַרעפנטלעכט אַ גרעסערע אַרבעט [47 זייטן] אינ „דיא געשיכטע
               פון אידישען טהעאַטער“, וואו ער שילדערט מיט סאַרקאַזם און
               הומאָר די געשיכטע פון יידישן טעאַטער פון גאָלדפאַדען ביז צום
               יאָר 1897. דידאָזיקע אַרבעט איז באַלד דערויף דערשינען אין
               אַ ספּעציעלער אויסגאַבע. אין דערדאָזיקער געשיכטע כאַראַקטע-
               ריזירט ז. זיין אייגענע דראַמאַטורגישע אַרבעט אויף פאָלגנדיקן
               אופן:
               „איך בין זיך מודה, אַז איך בין אַ „גנב“, דאָס הייסט, אַז אַלע
               מיינע פּיעסען טויגן אויף פּרות פּונקט ווי די פּיעסען פון די אַנ-
               דערע פאַרפאַסער. איך שטאָלציר חלילה ניט מיט זיי, ווייל איך
               ווייס, אַז איך האָב גאָרנישט געשאַפן.“
               אין זעלבן זאַמלבוך פאַרעפנטלעכט ער אויך אַ גרעסערן אַרטיקל
               „דיא אידישע בּיהנע און איהר צוקונפט“ און אין „לוח אחיעבר“
               ניו-יאָרק תרפ'א) אַ גרעסערן העברעאישן אַרטיקל וועגן יידישן)
               טעאַטער.
               זייט 1909 האָט ז. זיך צוריקגעצויגן פון זיין טעאַטער-טעטיקייט
               און זיך אָפּגעגעבן בלויז מיט זיין אַרבעט אין דער יידישער ליטע-
               ראַטור פרט זשורנאַליסט.
               דעם 1 פעברואר 1922 איז ז. געשטאָרבן אין ניו-יאָרק.
               זלמן רייזען — לעקס. ייד. ליט.“ , זז. 191
               ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“ II, זז. 66, 88-99, 182, 204, 269,
               277.
               מ. זייפערט — דיא געשיכטע פון אידישען טהעאַטער („דיא אידי-
               שע בּיהנע“, נ. י. 1897, רעד. חנן י. מיניקעס.
               מ. זייפערט — לתולדות התיאטרון היהודי (פּרק מזכרונותי), „לוח
               אחיעבר“, ערוך על יידי מ. ליפּסן, נ. י. תרפ'א, זז. 134-150
               ב. גאָרין — „געזאַמעלטע שריפטען“, נ. י. 1927 1, זז. 56-7
               שלום פּערלמוטער — אידישער דראַמאַטורגען, „די אידישע וועלט“,
               קליוולאַנד, 9, 10, דעצעמבער 1928
               זייקין, גרשון
               לויט ב. גאָרין זיינען אין 1903 אויפגעפירט געוואָרן אין ניו-
               יאָרק ז.'ס איבערזעצונגען פון טאָלסטאָיס „חית המתים“ א"נ
               ,די ערוואַכונג“ און מעטערלינקס „מאָנאַ וואַנאַ“ א"נ „די העלדין,,
               אָדער מאָנאַ וואַנאַ“, אין 1905 איז אויפגעפירט געוואָרן ז.'ס „די
               ירושה“, וועלכע איז אין פעברואר 1912 ווידער אויפגעפירט גע-
               וואָרן אין ליפּצין-טעאַטער אין אַ נייער באַאַרבעטונג א"נ ,,ליבע
               אָדער רייכטום“.
               ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“, I, ז. 266
               דר. יעקב שאַצקי — צוויי בּריוו פון אסתר רחל קאַמינסקי, „ארכיוו.“
               זז. 463-4</p>
            <p >
               744</p></div><div>
            <pb  n="404" xml:id="img_0404"/>
            <p >
               זילבּורג, משה
               געבוירן 1884 אין מאָלאָדעטשנאָ, ווילנער גוב, פּויליש-ליטע,
               אין אַ בּעל-הביתישער פאַמיליע. געלערנט אין חדר און אין ישיבה,
               דערנאָך זיך גענומען צו אַלגעמיינער בילדונג און געלעבט אין
               מינסק אַלס העברעאישער לערער. אַרום 1906 האָט ז. זיך באַ-
               זעצט אין ווילנע און דעביוטירט מיט דערציילונגען אין „המן“.
               דערנאָך גענומען שרייבן אין יידיש און געוואָרן אַ פּראָפעסיאָ-
               נעלער שריפטשטעלער. אין 1925 האָט ז. אַרויסגעגעבן אין וויל-
               נע אַ וואָכנבלאַט פאַר טעאַטער און קינא א"נ „די בימה“ [דער-
               שינען 16 נומערן.
               ז. רייזען לעקס. ייד. ליט.“ , זז. 191</p></div><div>
            <p >
               זילבּער לאַניא
               לאה מירנא-זילבערשטיין]
               געבוירן 28 אויגוסט 1895 אין וואַרשע,
               פּוילן. פאָטער באַזיצער פון אַ קליינער
               שו-פאַבריק. געלערנט אין אַ פאָלקס-שול
               און יידיש ביי אַ לערער. דורך דער איניציאַ-
               טיוו פון רעגינא קאַמינסקאַ אַריינגענומען
               געוואָרן אין כאָר פון קאָמפּאַנעיעץ, וואו זי
               האָט אויך געשפּילט קינדער-ראָלן, דערנאָך
               איבערגעגאַנגען צו סוברעטין-ראָלן,
               בלייבנדיק אויך אין כאָר פון קאָמפּאַנעיעץן
               אַריבער אין קאַמינסקיס טעאַטער. 1911 —
               ערט קיין אַמעריקע, וואו זי האָט חתונה געהאַט מיט
               שמעון זילבערשטיין, געשפּילט מיט אים אין די וואַנדער-טרופּעס
               איבער דער אַמעריקאַנער פּראָווינץ און שפּעטער זיך צוריקגעצויגן</p></div><div>
            <p >
               ילבּער קאָר
               חיים
               געב. 1867 — געשט. פעברואר 191
               געבוירן 187 אין סקאָלע, מזרח-גאליציע.
               געווען אַ משורר ביים חזן ברוך קינסטלער
               אין לעמבערג און דערנאָך ביי אַנדערע חזנים.
               בערך 1897 ביז 1899 געשפּילט ביי נימפּעל
               אין לעמבערג און גלייכצייטיק צוזאַמען מיט
               זיין פרוי געהאַלטן אַ שענק. 19001 — גע-
               שפּילט ביי משה שור אין גאַליציע, דערנאָך
               אין רומעניע און צוריקגעקומען אין לעמבערג.
               ז. האָט זיך אויסגעצייכנט אין פאַרשיידע-
               נע כאַראַקטער-ראָלן, באַזונדערס אָבער אין
               שאוליק“ אין שייקעוויטשעס „דער צווייטער המן“. ער איז אויך
               געווען אַ מנגן און האָט פאַרפאַסט די מוזיק צו משה רייכטערס
               פּיעסע „חרם דרבנו גרשום“.
               1903 איז ז. געקומען אין ניו-יאָרק, וואו ער איז איינמאָל אויפ-
               געטראָטן, איז באַלד קראַנק געוואָרן אויף לונגן-אנטצינדונג און
               דאָ געשטאָרבן אין פעברואר 191
               ש. ע פון משה שור און מ. ע פון זילבערס ברודער און פּיטער גראַף.
               ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“ 2, זז. 1</p>
               </div><div>
            <p>
               זילבּערבּוש, סעם
               איהמר]
               געבוירן 15 סעפטעמבער 1878 אין טשערנאָ-
               וויץ, בוקאָווינע. עלטערן מיל-באַזיצער
               אין גוראַ הומאָראַ, וואו ז. איז אויפגעצויגן
               געוואָרן. געלערנט אין חדר און פאָלקס-שול
               און געזונגען ביי אַ חזן. אין עלטער פון
               13 יאָר געפאָרן לערנען אין פּרעסבורגער
               ישיבה און דאָרט געזונגען ביים קאַנטאָר
               קאָהנשטאט, דערנאָך אין בודאַפּעסט ביים
               קאַנטאָר באָכמאַן, ביי וועמען ער באַקומט
               אויך אַ מוזיקאַלישע בילדונג. דאָ באַקענט
               ער זיך מיט די יידישע אַקטיאָרן פיליפּ ווייזענפריינד, עסקרייז,
               בראַנדעס, בערל בערנשטיין, טרייטלער און זיין טאָכטער מאַלוויינע
               שפּעטערדיקע לאָבעל) און פאָרט מיט זיי אַלס כאָריסט און
               אַקטיאָר איבער גאַליציע און אַנדערע עסטרייך אונגאַרישע טע-
               ריטאָריעס און איבער רומעניע. צוליב דער שווערער לאַגע פון
               יידישן טעאַטער אָפט איבערגעריסן דאָס שפּילן אויף דער יידי⸗
               שער בינע און זיך באַטייליקט אין צירק-פאָרשטעלונגען.
               1906 געשפּילט יידיש וואָדעוויל מיט די קאנערס און ליטמאַןס
               אין קאַרלסבאַד און פון דאָרט געבראַכט געוואָרן דורך סעם אַגע
               אין אַמעריקע פאַר זיין וואָדעוויל-הויז שפּעטער געשפּילט לעני-
               טים טעאַטער ביי יעקב פרענק אין באַלטימאָר און דערנאָך אייני-
               קע סעזאָנען איין שיקאַנא ביי טשאַרלס נאַטאַנסאָן און עליאַס ראָט-
               שטיין אַלס כאַראַקטער און געזאַנגס-אַקטיאָר, האָבנדיק די גע-
               לעגנהייט צו שפּילן מיט די גאַסטראָלירנדיקע אָנגעזעענסטע כחות
               פון דער יידישער בינע.
               ז. האָט די לעצטע יאָרן געשפּילט אויף דער ענגלישער בינע,
               דערונטער אין דער פּיעסע „גאַדס אָף לייטהינג“ (מיט העריס ברעהם
               און טשאַרלס פּיקפאָרד) און צו סעזאָנען אַלס לעווי“ אין „דזשע
               זינגער“ (מיט דזשאָרדזש דזשעסל) און אין „טוירן טו די רייט“.
               ער האָט אויך זיך באַטייליקט אין אייניקע טאָקיס [קלאַנג-פילם.
               ז. האָט געשריבן און אַריינגעזונגען אין פאָנאָגראַף 208 יידישע
               און ענגלישע לידער, וועלכע אייניקע („דער אַלטער טאַטע“, „דער
               חזן אויף דער עלטער“, „ברית מילה“ זיינען געוואָרן גאַנץ פּאָ-
               פּולער.
               ש. ע⸗</p></div><div>
            <p >
               זילבּערבּלאַט, זלמן
               געבוירן 24 פעברואר 1899 אין ביאַליסטאָק,
               פּוילן. געלערנט אין איינסטיטוט פון פאָלקס-
               וויטשאַפט און אין מאָסקווער אוניווערזיי-
               טעט. 1920 אַריינגעטראָטן אין דער סטודיע
               פון מאָסקווער יידישן מלוכה-טעאַטער און
               זייט אַפּריל 1922 אָנגעהויבן שפּילן אין דאָ-
               זיקן טעאַטער, וואו ער איז אויך אַ פאַר-
               וואַלטונגס-מיטגליד. ז. האָט זיך באַטייליקט
               אין אייראָפּעאישן טורנעע פון דער טרופּע
               אָ און אין פּל נישע און מיט שפּ⸗
               עליכם.
               ש. ג</p>
            <p >
               16</p>
            <pb  n="405" xml:id="img_0405"/>
            <fw  place="top" type="header">
               יידישן ט ע אַ ט ע ר</fw>
         </div>
         <div>
            <head >
               זילבּערבּערג, וואָלף</head>
            <p >
               געבוירן 11 נאָוועמבער 1885 אין לאָדזש,
               פּוילן, ביי אַרטאָדאָקסישע עלטערן. באַקומען אַ טראַריציאָנעליידישע-יידישע דערציאונג, דערנאָך געענדיקט קאָנשטאַטס שול און די
               האַנדלס-קורסן ביי דער איינדוסטריעל-טעכנישער האַנדלס-שול. געאַרבעט שפּעטער אַלס
               אָנגעשטעלטער אין דער אַקציענגעזעלשאַפט
               היינצעל און קוניצער. אַ קורצע צייט
               האָט ז. געשריבן וועגן טעאַטער אין דער
               "Neue Lodzer Zeitung"</p>
            <p >
               אונטער דער השפּעה פון ספּיוואַקאָווסקי אַריינגעטראָטן אין יולי
               1904 אין זיין טרופּע און אין משך פון אייניקע יאָר געשפּילט
               אין פאַרשיידענע אַנדערע טרופּעס. 1908 — געשפּילט אין אָדעס
               ביי ספּיוואַקאָווסקי-קרויזע און נאָכן באַקענען זיך מיט פּרץ הירשביין געהאָלפן גרינדן (צוזאַמען מיט וועריטע) די „הירשביין-
               טרופּע“ אין וועלכער ער האָט געשפּילט און רעזשיסירט אייניקע
               פּיעסען, דערונטער זיין איבערזעצונג פון יישקעוויטשעס „אין
               שטאָט“.</p>
            <p >
               נאָכן צעפאַלן פון דער „היירשביין טרופּע“ האָט ז. געשפּילט 4
               יאָר אין לאָדזשער גרויסן טעאַטער ביי זאַנדבערג און דאָרט אויפגעפירט זיין איבערזעצונג פון אַנרי בערנשטייןס ,,ישראל“ א"נ „דער
               אַנטיסעמיט“ און זיך באַטייליקט אין העברעאיש אַלס „דע סילווא"
               אין טורנעע מיט זאַסלאַווסקי איבער רוסלאַנד. 1914 ביז צו דער
               אָקטאָבער-רעוואָלוציע געשפּילט און רעזשיסירט אין פאַרשיידענע
               יידישע טרופּעס און שפּעטער מיטגעהאָלפן גרינדן דעם ערשטער
               יידישער אַרטיסטן-פאַריין“ און די יידישע קאָאָפּעראַטיווע טרופּעס
               אונטער דער השגחה פון פאַריין. ער האָט אויך געגרינדעט אין
               כאַרקאָוו (צוזאַמען מיט בוימוואל, ראפאלסקי און שריפטזעצער
               מיט דער הילף פון יידישע געזעלשאַפטלעכע קרייזן און פּאָליטישע
               פּאַרטייען דאָס טעאַטער „אונזער ווינקל“, וואו ער האָט רעזשיסירט און געשפּילט. ווען די טרופּע שטעלט אָפּ איר טעטיקייט
               (צוליב דעם מאַרש פון דעניקיןס אַרמיי), טרעט ז. אַריין אַלס בוכהאַלטער אין אַ יידישער קאָאָפּעראַטיווער באַנק. שפּעטער שפּילט
               ער ווידער אין דאָזיקן אויפגעלעבטן טעאַטער, וואָס גייט איבער
               קיין ווייטעבסק און דערנאָך קיין מינסק.</p>
            <p >
               סעפּטעמבער 1921 איז ז. צוריקגעקומען אין פּוילן און געשפּילט
               אַ קורצע צייט אין לאָדזש און אין וואַרשע, דערנאָך גאַסטראָלירט
               אין „וויקט“ אין לעמבערג און אין 1923 אַריינגעטראָטן אין דער
               „ווילנער טרופּע“, וואו ער שפּילט אַ סעזאָן. שפּעטער עמיגרירט
               ער קיין לאָנדאָן, גרינדעט דאָרט אַ טרופּע א"נ „פאָלקס-טעאַטער“
               און פאָרט דערנאָך קיין ווין, וואו ער באַטייליקט זיך אַלס „רב“
               אין סידני גאָלדיןס פילם-אויפירונג פון סעקלערס יזכור“ און אין
               דער אויפירונג פון טאָלערס „הינקעמאַן“ פון דער גאַסטראָלירנדיקער טרופּע פון ניו-יאָרקער יידישן קונסט-טעאַטער און קערט
               צוריק קיין לאָנדאָן, וואו ער שפּילט ביז 1930 אין פּאַוויליאָן-טעאַטער.
               ז. האָט אויך איבערזעצט „זינד“ פון פּשיביישעווסקי, „די נישט
               דערוואַקסענע“ פון ניקאָדעמי „דער מבול“ פון ה. בערגער, „הינטער
               מויערן“ פון הערי נאַטאַנסאָן, „דער מיראַזש“, „די פרוי, וואָס האָט
               דערהרגעט“ און „פּאָטאַש און פּערלמוטער“, וועלכע ער האָט אויפגעפירט אין פאַרשיידענע טרופּעס.
               ש. ע⸗</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               ש. קושנער — זכרונות וועגן דער הירשביין טרופּע („טעאַטער¬
               זכרונות“, רעד. ז. זילבערצווייג), ווילנע, 1928, זז. 86-9</note>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               777</fw>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               אברהם לעווינסאָן — „אונזער ווינקל“ (דאָרט זז. 39-45
               זלמן זילבערצווייג — יידישע אַקטיאָרן אויף דער העברעאישער
               בינע. (דאָרט ז.53-4)</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               זילבּערבּערג, סעמואל</head>
            <p >
               געבוירן 15 מערץ 1892 אין סאַטאַנאָף, פּאָד.
               גוב, אוקראַאינע. עלטערן סוחרים. באַקומען היימישע בילדונג. די בינע-קאַריערע אָנגעהויבן אַלס כאָריסט און אין 1912
               דעביוטירט אַלס „דאָרענבוים“ אין „מיליאָנער אַלס בעטלער“ ביי גוטענטאג אין בוענאָס-איירעס. אַ געוויסע צייט פאַרבראַכט
               אין צפון-אַמעריקע, בשותפות מיט ל. פריימאַן געהאַלטן דאָס טשעלסי טעאַטער (ביי
               באָסטאָן) און אויך געשפּילט אין בראָנקסער
               טעאַטער, וואו ער האָט געהאַט די געלעגנהייט אַרויסצוטרעטן מיט
               יעקב פּ. אַרלער און סעראַ אַדלער. שפּעטער צוריקגעקערט קיין
               אַרגענטיינע, וואו ער שפּילט ביז היינט.
               ש. ע⸗</p>
         </div>
         <div>
            <head >
               זילבּערט, טעאָדאַר-הערצל</head>
            <p >
               געבוירן 5 יולי 1904 אין באָסטאָן, אַמעריקע. עלטערן — יעקב און ליזאַ זילבערט.
               געענדיקט פּאָבליק און האַי-סקול און געלערנט אין אַ יידישער אָוונט-שול.</p>
            <p >
               אָנגעהויבן שפּילן קינדער-ראָלן אין דער
               טרופּע פון זיינע עלטערן, דערנאָך אויף אַ
               צייט איבערגעריסן און שפּעטער שוין גע-שפּילט דערוואַקסענע ראָלן ביי זיינע על
               טערן. נאָכדעם פאַרלאָזט ז. די בּינע און
               ,ווערט אַ קאַסירער און געהילף-מענעדזשער
               פריער 3 יאָר אין האָפּקינסאָן-טעאַטער דערנאָך אין אוירווינגטעאַטער, 1928-29 אין פאָלקס-טעאַטער און 1929-30 אין ברוקלינער
               ראָלאַנד-טעאַטער.
               מ. ע.</p>
         </div>
         <div>
            <head >
               זילבּערט, יעקב
               קולישן</head>
            <p >
               געבוירן 5 אַפּריל 1871 אין לוצק, וואָלינער גוב. פון דער מוטערס צד זילבערט.
               עלטערן באַזיצער פון אַן אַריינפאָר-הויז
               אין עלטער פון 10 יאָר געזונגען אַלס אַלט
               ביים חזן משה סאָראָקער. אַלס 14 יאָריקער
               אַוועק קיין ראָוונע און דאָרט געווען אַ קורצע צייט משורר ביי זיידעל ראָוונער, דערנאָך
               אין אָדעס ביים חזן ניסל בלומענטאַל. אַלס
               זינגער פאַרקערט אין דער סביבה פון יידישע אַקטיאָרן און אונטער דער השפּעה פון
               פישזאָן אַריינגעטראָטן צו אים אין כאָר. נאָכן אַרומפאָרן אַ
               לענגערע צייט איבער דער פּראָווינץ ביי זייער שווערע עקאָנאָמי¬</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               7781</fw>
            <pb  n="406" xml:id="img_0406"/>
            <p >
               שע באַדינגונגען, טרעט ז. אַרויס פון דער טרופּע און צוזאַמען
               מיטן קאָמיקער פינקעל פאָרט ער אַרום איבער דער פּראָווינץ מיט
               דישע קאָנצערטן“ אויף וועלכע זיי זינגען פאַרשיידענע טעאַ-
               טער-לידער צוליב שטערונגען מצד דער מאַכט איבערגעריסן די
               קאָנצערטן.
               צוליבן פּריזיוו אַנטלאָפן קיין גאַליציע, דערפאָלגלאָז זיך באַ-
               מיט אָנצוקומען אין די אָרטיקע יידישע טרופּעס און אָפּגעפאָרן
               ין אַמעריקע, וואו ער ווערט עטלעכע חדשים שפּעטער אָנגא-
               זשירט אַלס כאָריסט און עפּיזאָדן-אַקטיאָר אין אַדלערס יוניאָ-
               טעאַטער (ניו-יאָרק, 8-טע סטריט). דאָ דעביוטירט ז. אַלס „דער
               בויער“ אין גאָלדפאַדעןס „מליץ יושר“ („רביי יאָזעלמאַן“ און
               שפּעטער אין מער פאַראַנטוואָרטלעכע ראָלן. נאָך אַ קורצער צייט
               פאָרט ז. ווידער איבער דער פּראָווינץ צוזאַמען מיט די טאַנצמאַןס
               און די ווילענסקיס. דאָ קומט צו אַ סכסוך צווישן דער טרופּע און
               אַדלערן צוליב דעם וואָס ז. שפּילט „דוד משהלעס“ אין גאָרדיןס
               „דער יידישער קעניג ליר“, וועלכן ער האָט אומלעגאַל איבערגע-
               שרייבן בעת די פאָרשטעלונגען אין ניו-יאָרק. אַ קורצע צייט שפּע-
               טער עפנט ז. צוזאַמען מיט סעם אַדלער א. א. דאָס פראָנט-סטריט
               טעאַטער אין באַלטימאָר, וואו זיי שפּילן אַ סעזאָן. ז. פאָרט דער-
               קיין לאָנדאָן, וואו ער שפּילט אַ לענגערע צייט און פירט אויף צום
               ערשטן מאָל אין אייראָפּע גאָרדיןס „דער יידישער קעניג ליר“
               פון לאָנדאָן ווערט ז. אַנגאַזשירט קיין פּאַריז און דערנאָך אין
               בוקאַרעסטער זשיגניצאַ, וואו ער פירט אויף „דער יידישער קע-
               ניג ליר“ מיט קאַליש אַלס „טייבעלע“ פון דאָרט גייט ז. אי-
               בער אין גאָלדפאַדעןס טרופּע אין יאסי און טרעט אויף אַלס
               „אברהם“ אין גאָלדפאַדעןס עקדת יצחק“ (שרה“ — מאַלוויינע
               לאָבעל, יצחק“ — גאָלדע שאַפּירא) און ווערט דערנאָך אַנגאַזשירט
               אַלס שוישפּילער און רעזשיסער קיין לעמבערג צו נימפּעל, מיט
               וועמען ער ווערט אויך אַ שותף. נאָכן שפּילן דאָרט אַ יאָר שטעלט
               ז. צונויף אַ טרופּע מיט די שוועסטער בּריה און לאָזט זיך אַרויס
               איבער דער פּראָווינץ אונטער דער קאָנצעסיע פון טאַנענצאַפּ.
               דערנאָך טרעט ער אַריין ווידער צו נימפּעל, שפּילט אַ קורצע צייט
               אין בודאַפּעסט, און מיט אברהם אַקסעלראד אין רומעניע, און וויי-
               דער אין בוקאַרעסטער זשיגניצא ביי סעגאַלעסקאָ. דאָ עפנט ז,
               (צוזאַמען מיט זיין שפּעטערדיקער פרוי ליזע ראָזענבלום, מיט איר
               פאָטער און לייזער צוקערמאַן) אַ יידישן וואָדעוויל-טעאַטער, וואָס
               עקזיסטירט אַ יאָר און אָרגאַניזירט דערנאָך אַ וואַנדער-טרופּע
               איבער רומעניע און שפּעטער קיין קאָנסטאַנטינאָפּאָל, וואו זי פאַר-
               אייניקט זיך מיט יאָזעף וויינשטאָקס טרופּע. שפּעטער האָט ז.
               אָרגאַניזירט אַ וואַנדער-טרופּע פאַר רומעניע, אין וועלכער ס'האָט
               גאַסטראָלירט מאָגולעסקאָ, בעת זיין באַזוך אין אייראָפּע. נאָך
               מאָגולעסקאָס צוריקפאָרן קיין אַמעריקע איז די טרופּע אַוועק קיין
               קאָנסטאַנטינאָפּאָל, פון וואַנען ז. מיט זיין פאַמיליע זיינען געפאָרן
               קיין קאַאייראָ און אַריינגעטראָטן שפּילן אין אַ דאָרטיקער יידי⸗
               שער טרופּע. ז. האָט אויך געפּרובט שפּילן יידיש טעאַטער אין
               ארץ ישראל, אָבער צוליב שטערונגען מצד דאָרטיקע יידישע פאָר-
               שטייער, האָט ער געמוזט זיך באַנוגנען מיט אַ קאָנצערט פון יידי⸗
               שע לידער.
               איצט קערט ז. צוריק קיין אייראָפּע, וואַנדערט אַרום אַ קורצע
               צייט, ביז ער פאַראייניקט זיך מיט חנא וואָלפסטאל און יצחק
               אויערבאַך אין בודאַפּעסט און שפּילט דאָרט אַ סעזאָן. דערנאָך
               איז ז. איבערגעגאַנגען אין טאַליאַ-טעאַטער אין בערלין און אויף
               דער איניציאַטיוו פון פּראָפ. ליווע פון דער דייטשער אָפּערע, הייבט
               ער אָן שטודירן מוזיק, אָבער באַלד ווערט ער דורך הורווין אַנ-
               גאַזשירט פאַרן ווינדזאָר-טעאַטער אין ניו-יאָרק, וואו ער טרעט אויף</p>
            <p >
               19</p>
            <p >
               ל ע ק סיי ק אָן פ ון</p>
            <p >
               אַלס „בר-כוכבא“. דעם קומענדן סעזאָן שפּילט ז. אין שיקאַנאָ
               ביי גליקמאַן, פירט דערנאָך אַליין אַ טעאַטער אין שיקאַנאָ, שפּע-
               טער דעם האָפּ-טעאַטער אין באָסטאָן (אויפן צווייטן סעזאָן צוזאַ-
               מען מיט יאָזעף לאַטיינער און לואיס גאָטלי) און פירט דערנאָך
               קאָמפּאַניעס איבער דער פּראָווינץ. שפּעטער פירט אָן ז. מיטן
               טן סטריט-טעאַטער אין ניו-יאָרק, און אַ סעזאָן מיטן טעאַטער
               אויף דער טער סטריט און טע עוועניו, זומער גאַסטראָלירט
               ז. אין פּוילן און רוסלאַנד (וואַרשע, לאָדזש, אָדעס) און דערנאָך
               אין אַרגענטיינע און נאָכן צוריקקומען אין אַמעריקע פאָרט ער
               ווידער אַרום איבער דער פּראָווינץ און שפּילט שפּעטער אויפן
               גאַרד-רוף אין סעקאָנד⸗עוועניו-טעאַטער. 1925 — האָט ז.
               געשפּילט איבער דער פּראָווינץ, 1926 — ביי טאָמאַשעווסקי אין
               פילאַדעלפיע, זומער 1927 — גאַסטראָלירט מיט זיין פרוי אין
               פּאַריז און אין בערלין און דעם ווינטער-סעזאָן געשפּילט אין
               בראָנקסער מעקינלי-סקווער-טעאַטער. 1928 — גאַסטראָלירט אין
               אייראָפּע און אַרומגעפאָרן איבער פּוילן מיט אַן אייגענער טרופּע.
               ז. האָט אויפגעפירט פיל פּיעסען, וועלכע ער האָט ספּעציעל
               אויף זיין נאָמען] באַאַרבעט פאַר זיינע טרופּעס.
               ש. ע⸗
               ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“ , זז. 06, 199
               י. אוגער — שיילאַק, „לאדז, „פאג“בל“, 1913
               נח פּרילוצקי יידיש טעאַטער“, ביאַליסטאַק, 1907, 2, זז. 97781
               בערטאַ קאַליש — זכרונות), „דער טאַג“, נ. י., 1 יולי, 1925
               מיכאל ווייכערט — „טעאַטער און דראַמע“, I, זז. 2981
               עקב זילבערט — יידיש טעאַטער אין ירושלים („טעאַטער-זכרונות“,
               דעד. ז. זילבערצווייג, ווילנע, 192, זז. 18888).</p></div><div>
            <p >
               זילבּערט, ליזאַ
               געבוירן 1881 אין יאסי רומעניע. עלטערן
               די אַקטיאָרן אַדאָלף און ביילע ראָזענבלום.
               שוין אַלס קינד פון 6 חדשים אַרויפגעפירט
               געוואָרן אויף דער בּינע. אין עלטער פון 4
               יאָר אָנגעהויבן שפּילן קינדער-ראָלן אין רו-
               מעניע אונטער איר פאָטערס דירעקציע און
               שפּעטער אין טרייטלערס טרופּע אין גאַלי-
               ציע. אין עלטער פון 11 יאָר אויפגעטראָטן
               אַלס „אסתר המלכה“ אין גאָלדפאַדעןס
               „אחשורוש“ אונטער איר פאָטערס דירעקציע
               אין יאסי און פון דאַמאָלט אָן געשפּילט די פּרימאַדאָנאַ-ראָלן אין
               אָפּערעטען-רעפּערטווער. אין עלטער פון 13 יאָר פאָרט ז. מיט איר פאָ-
               טערס טרופּע קיין קאָנסטאַנטינאָפּאָל, דערנאָך שפּילט זיי אַ יאָר
               יידיש טעאַטער אין עגיפּטן, און ווידער אין רומעניע, וואו זי האָט
               חתונה מיט יעקב זילבערט, שפּילט מיט אים אין דייטשלאַנד און
               אונגאַרן און וואַנדערט אויס קיין אַמעריקע, וואו זי שפּילט די
               ערשטע צייט דראַמאַטישע ראָלן, דערנאָך מוטער און גראַנד-דאַמען.
               ז. האָט אין אַמעריקע געשפּילט מיט די אָנגעזעענסטע כחות פון
               דער יידישער בינע. ז. איז אויך — מיט הספקות — געווען אייני-
               קע יאָר דירעקטאָרין פון טרופּעס. 191910 און 19284 — האָט ז.
               געשפּילט אין יידישן קונסט-טעאַטער אין אוירווינג פּלייס-טעאַטער
               גאָנפירונג בן-עמי), 19289 — אין יידישן קונסט-טעאַטער, 1929
               אָנגעהויבן שפּילן אין פילאַדעלפייער אַרטש סטריט-טעאַטער און
               איבערגעגאַנגען שפּילן אין ניו-יאָרק אויף ענגליש אין דער קאָ-
               מעדיע „מענדעל אינקאָרפּאַרייטער“ פון דייוו פרידמאַן.</p>
            <pb  n="407" xml:id="img_0407"/>
            <p >
               די
               דישן ט ע אַ ט ע ר</p>
            <p >
               ז'ס טאָכטער ראָזאַ, איז געווען אַ יידישע אַקטריסע. איר זון,
               טעאָדאָר, איז פאַרבונדן מיטן יידישן טעאַטער.
               ש. ע.
               י. ע — אַ שעהנע „מירעלע אפרת“ און אוירווינג פּלעיס טעאַטער,
               „דיא וואַרהייט“, נ. י., 8 פעברואר 1919</p></div><div><p>
               זילבּערט, ראָזאַ
               געב. 10 אָקט. 1900 — געשט. 21 יולי 194
               געבוירן 10 אָקטאָבער 1900 אין ניו-יאָרק,
               אַמעריקע. עלטערן יעקב און ליזאַ זיל-
               בערט. געענדיקט פּאָבליק-סקול און געלערנט
               אין האַי-סקול. פון 4 ביז 12 יאָר געשפּילט
               קינדער-ראָלן, נאָר איבערגעריסן דאָס שפּילן
               צוליב אירע למודים. שפּעטער אָנגעהויבן
               אַרויסטרעטן אין דערוואַקסענע ראָלן אין
               זילבערטס דריטער סטריט-טעאַטער“ אין
               ניו-יאָרק, דערנאָך אַרומגעפאָרן מיט אירע
               עלטערן איבער דער פּראָווינץ און געשפּילט
               ערשטע ראָלן מיט איר פאָטער בּעת זייערע גאַסטראָלן אין בוענאָס-
               איירעס.
               ז. האָט אויך געשפּילט אין מאָנט-מאָריס-טעאַטער ביי געביל,
               אין יידישן קונסט-טעאַטער (שניצער בן-עמי), אויף דער פּראָ-
               ווינץ מיט שילדקרויט און טרעט אַרויס שפּעטער אין ערשטע ראָלן
               אין דער אָפּערעטע, צווערשט אין ליבערטי און דערנאָך אין לי-
               ריק-טעאַטער. ז. האָט חתונה געהאַט מיטן מענעדזשער פון האָפּ-
               קיינסאָן-טעאַטער, אָסקאַר גרין, וועלכער האָט פאַררופן דאָס טעאַ-
               טער אויף איר נאָמען.
               אויף איר חתונה-נסיעה איז ז. דעם 21 יולי, 4291, אומגעקומען
               בעת אַ שיף-קאַטאַסטראָפע אויפן וועג פון באָסטאָן קיין ניו-יאָרק.
               ז. איז געבראַכט געוואָרן צו קבורה אין ניו-יאָרק אויפן בית-החיים
               פון די יידישע טעאַטריקל עליינס.
               אויף ז.'ס מצבה איז אויסגעקריצט אַ ליד פון א. ל. וואָלפסאָהן.
               מ. ע פון יעקב זילבערט.
               יעקב קירשענבוים — דער טראַנישער טויט פון דער שוישפּילערין
               ראַזאַ זילבערט, „מאַזש“, נ. י. 24 יולי 1924
               א. אייזיקסאָן — ראָזאַ זילבערט, די יונגע אידישע אַקטריסע, וועל-
               כע איז אומגעקומען אויף דער באַסטאַנער שיף, „פאַרווערטס“, 24 יולי
               1924
               י מינאַלס — דער טראַנישער טויט פון ראָזאַ זילבערט, „דער טאַג“,
               נ. י. 25 יולי, 194</p></div><div>
            <p >
               זילבּערמאַן, אסתר
               פרוי פון אַקטיאָר משה זילבערמאַן. ז. האָט אין 1877 געשפּילט
               צוזאַמען מיט איר מאַן ביי מאָגולעסקאָ, דערנאָך אין לאָנדאָן.
               אין 1888 איז זי געקומען אין אַמעריקע צוזאַמען מיט איר מאַנס
               ערשטער פּראָפעסיאָנעלער יידישער טרופּע, וואו זי האָט געשפּילט
               סוברעטין-ראָלן.
               ש. ע פון יאזעף לאַטיינער.
               ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“, I, ז. 12, 2, ז. 30</p></div><div>
            <p >
               זילבּערמאַן, מאָריס, דר
               געב. 1881 אין פעלשטיין, פּאָד. גוב, או-
               קראַאיינע. מצד דעם פאָטער סוחרים און
               למדנים, מצד דער מוטער רבנים און
               חזנים. געלערנט אין חדר און דערנאָך אין
               בית-המדרש. אין עלטער פון 18 יאָר פאָרט
               ז. קיין אָדעס, דאָרט ווערט ער אַן עקסטערן,
               דערגרייכט ביז אטער קלאַס גיימנאַזייע און
               מוז פאַרלאָזן רוסלאַנד.
               אין 1903 קומט ער אין אַמעריקע, וואו
               ער הויבט אָן מיטצוואַרבעטן אין די טעגלע-
               כע צייטונגען. עס דערשיינט אויך אין „היב. פּאָב. קאָמפּ“ (ניו
               יאָרק 191) זיינס אַ באַנד איבערזעצונגען פון דאַנונציא.
               אין 1911 ווערט ז. דאָקטאר מעדיצין.
               אין 1924 הויבט ז. אָן שרייבן פּיעסן פאַר דער יידישער בינע.
               אויפגעפירט זיינען געוואָרן זיינע פּיעסען שיינע חלומות“, (1291
               אין באָסטאָן), „דער פריילעכער סטודענט“ (5291 אין באָסטאָן) און
               „דער לעצטער מאָמענט“ (191 אין באָסטאָן).
               ש. ע⸗</p></div><div>
            <p >
               זילבּערמאַן, משה
               געב. געשט...
               געבוירן אין רומעניע און אַלס יינגל געווען, צוזאַמען מיט די
               שפּעטערדיקע אַקטיאָרן מאָגולעסקאָ, צוקערמאַן און דינמאַן, אַ
               משורר ביים חזן קופּער אין בוקאַרעסט. ווען גאָלדפאַדען קומט
               אין בוקאַרעסט, ווערט ז. אַריינגענומען אין דער טרופּע, וואו ער
               שפּילט „לעאָן“ אין „די שטומע כלה“ און ווערט באַלד פּאָפּולער אַלס
               אַקטיאָר. אָבער אַזוי ווי ז. ווייזט אַרויס פעאיקייטן פאַר גע-
               שעפט, נעמט אים גראדנער אַריבער אין זיין טרופּע, וועלכע ער
               גרינדעט אין יאַסי. שפּעטער (188) גייט ז. איבער אין
               מאָגולעסקאָס טרופּע, דערנאָך ווידער צוריק צו גאָלדפאַדען אין
               אָדעס, וואו ער האָט אַ גרויסן דערפאָלג אַלס אַקטיאָר. אין 1881
               איז ז. אויפגעטראָטן אַלס „אליעזר“ אין לערנערס באַאַרבעטונג
               פון סקריבס „זשיידאָווקא“ („די יידין).
               אַרומשלעפּנדיק זיך מיט פאַרשיידענע טרופּעס ביז צום פאַרווער
               צו שפּילן יידיש אין רוסלאַנד, אָרגאַניזירט ז. אַ טרופּע (ז. און
               זיין פרוי היינע-חיימאָוויטש און פרוי באראדקין און פרוי א. א.)
               צו פאָרן קיין אַמעריקע. אויפן וועג שטעלן זיי זיך אָפּ אויף אַ
               קורצער צייט אין לאָנדאָן, וואו עס שטייען צו צו דער טרופּע מאַקס
               קאַרפּ, יוסף וואַכטעל און יאָזעף לאַטיינער אַלס מחבר און סופלער,
               און אַלע צוזאַמען פאָרן זיי סוף 1888 קיין אַמעריקע.
               אַלס אָנפירער פון דער ערשטער פּראָפעסיאָנעלער יידישער טרו-
               פּע אין אַמעריקע האָט ז. אייניקע יאָר געשפּילט אַ באַדייטנדע
               ראָל אין דער יידישער טעאַטער-וועלט. ער איז אָבער מיט דער
               צייט אַרויסגעשטופּט געוואָרן פון אַלע פּאָזיציעס און איז אין 1896
               אָפּגעפאָרן קיין דרום-אפריקע, וואו ער איז אין יאָהאַניסבורג (צו-
               אַמען מיט מאַנדעלטארט און פרוי) געוואָרן דירעקטאָר פון דער
               יידישער טרופּע אין דער דאָרטיקער צירק-געביידע און האָט קאָנ-
               קורירט קעגן צווייטן יידישן טעאַטער (ראָיאַל, דירעקציע קאַצמאַן
               און וואלערשטיין). אָבער אַזוי ווי ביידע טרופּעס מאַכן שלעכטע
               געשעפטן, פאַראייניקן זיי זיך נאָך אַ קורצער צייט און גייען</p>
            <p >
               82</p>
            <pb  n="408" xml:id="img_0408"/>
            <p >
               איבער אין ראָיאַל-טעאַטער נאָכן סעזאָן איז די פאַרייניקטע טרופּע געפאָרן איבער דער פּראָווינץ און צוריקגעקערט קיין יאָהאַניסבורג.</p>
            <p >
               צוריקגעקומען אין אַמעריקע, האָט ז. מער נישט באַוויזן צו פאַרנעמען קיין אָרט אין יידישן טעאַטער. ער דאַוונט ימים-נוראים
               פאַרן עמוד, עפנט אַ ביר-האַלע אין ווינדזאָר-טעאַטער און איז דערנאָך אַ געוויסע צייט אַ טיר-שטייער אין טאָמאַשעווסקיס טעאַטער.
               ז. איז געשטאָרבן אין ניו-יאָרק.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               מ. ע פון באָריס טאָמאַשעווסקי, יצחק בליפעלד און בעני שפּיצער.
               ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“ I, זז. 182, 183, 185, 192, 211, 242,
               II, זז. 30, 45, 197.
               דייוויד קעסלער — מיר שפּיעלען אין געשאַנאָל טעאַטער, „דער טאַג“,
               נ. י. 1 מערץ, 1917
               ה. הערש — אידיש טעאַטער אין דרום-אַפריקע, „דרום-אפריקע“, 5,
               1928
               שלום פּערלמוטער — דער אָנפאַנג פון אידישען טעאַטער, „די אידישע
               וועלט“, קליוולאַנד, 4 יוני 1929</note>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               783</fw>
         </div>
         <div>
            <head >
               זילבּערמאַן, עלאַ
               זיגלער</head>
            <p >
               געבוירן 7 אַפּריל 1901 אין טשערנאָוויץ,
               בוקאָווינע. עלטערן די אַקטיאָרן ראָזאַ
               און מאָריץ זיגלער געענדיקט אַ פאָלקס-בירגער און האַנדס-שול. אָנגעהויבן אין כאָר
               אין יאסי און דערנאָך געוואָרן צווייטע סוברעטין אין דער טרופּע פון אירע עלטערן,
               אַרויסטרעטנדיק דאָרט מיט הפסקות.</p>
            <p >
               ש. ע.</p>
         </div>
         <div>
            <head >
               זילבּערמאַן, קאַרל</head>
            <p >
               געבוירן 1883 אין יאַסי רומעניע. פאָטער אַ באַזיצער פון אַ מעבל-וואַרשטאַט,
               אַ בּעל-תפילה, אַ מנגן. געווען אַ משורר צוערשט ביים פאָטער, דערנאָך ביי ר' משהלע
               חזן אין דער גרויסער שול. באַזוכנדיק אָפט
               דאָס טעאַטער, אַנטוויקלט זיך ביי ז. אַ חשק
               צו דער בינע.</p>
            <p >
               אויף דער איניציאַטיוו פון זיין חבר, דעם
               שפּעטערדיקן אַקטיאָר אהרן מיטעלמאַן, טרעט
               ז. אַריין (אָן דעם וויסן פון זיין פאַמיליע)
               אין 1899 אין קוואַרטעט פון מיטעלמאַן, באַראן און גיזעץ. אַ יאָר
               שפּעטער שטאַרבט ז.'ס פאָטער, מוז ז. פאַרלאָזן די בינע און איבערנעמען דעם פאָטערס וואַרשטאַט.</p>
            <p >
               מיטן געדאַנק צו עמיגרירן קיין אַמעריקע, לאָזט זיך ז. אין דער
               וועלט אַריין. זינגט דערווייל אין ווין אין רעסטאָראַנען, פאַרבינדט
               זיך אין היל (ענגלאַנד) מיט אַ דראַמאַטישן פאַריין, וואו ער טרעט
               אויף אַלס ,,שמענדריק“ גייט דערנאָך איבער אַלס כאַראַקטער-קאָמיקער קיין מאַנטשעסטער אין דער דאָרטיקער פּראָפעסיאָנעלער
               יידישער טרופּע (אסתר וואַקסמאַן, קאפלער, יאַקובאָוויטש און
               פרוי), שפּילט אַ קורצע צייט מיט טרייטלערס טרופּע און ווידער
               מיט אסתר וואַקסמאַןס טרופּע, דערנאָך אין ליווערפּאל מיט מאַקס</p>
            <fw  place="top" type="header">
               ל ע ק סי ק אָן פ ון</fw>
            <p >
               קורץ, הערי פיינבערג, גאַזאָווסקי און אבא ראָזענצווייג און אַ קורצע צייט אויף קאָנצערטן מיט אברהם גאָלדפאַדען.</p>
            <p >
               אָנגעקומען אין אַמעריקע, איז ז. אויפגעטראָטן ביי טש. נאַטאַנסאָן
               אין פילאַדעלפיע, דערנאָך געשפּילט אַ לענגערע צייט אין וואָדעוויל ביי גאָלובאָק אין ברוקליין, שפּעטער לעגיטים טעאַטער ביי
               זילבערט אין באָסטאָן, און נאָכדעם ווי ער איז געוואָרן אַ מיטגליד
               אין דער אַקטיאָרן-יוניע, פאַרלאָזט ער די בינע און עפנט אַ מעבלגעשעפט.
               ש. ע.</p>
         </div>
         <div>
            <head >
               זילבּערצווייג, זלמן</head>
            <p >
               געבוירן 27 סעפטעמבער 1894 אין אָזאָרקאָוו, ביי לאָדזש, פּוילן. פאָטער אַ
               סוחר, אַ משכיל, האָט געשריבן פון צייט צו
               צייט אין „הצפירה“ און אין 1907 פאַרעפנטלעכט וועכענטלעכע פעליעטאָנען א"פּ „צבי“ה“
               אין „לאָדזער נאַכריכטען“ פון וועלכער ער
               איז געווען אַ ניט-אָפיציעלער מיט-אַרויסגעבער. 1896 — טראָגט זיך איבער די פאַמיליע
               קיין לאָדזש. דאָרט לערנט ז. אין חדרים-
               מתוקנים. אַלס קינד געווען פּאָפּולער אין
               שטאָט אַלס ,,שירי-ציון-זינגער“ אַריינגעטראָטן אַרבעטן אין
               דער אָרטיקער ערשטער מאָדערנער יידישער בוכהאַנדלונג פון זיין
               פאָטער, וואו ער זאָפּט זיך אָן מיט דער העברעאישער, יידישער און
               איבערזעצטער אייראָפּעאישער ליטעראַטור. דערנאָך געלערנט אַ
               האַלב יאָר אין דער לידער ישיבה, געאַרבעט אַ קורצע צייט אַלס
               ערד-אַרבעטער אין פאַרם פון טשענסטאָניעוו, געלערנט פּריוואַט ביי
               לערער און געווען אַ האַנדלס-אָנגעשטעלטער אין פאַרשיידענע אונטערנעמונגען. אין 1910 דעביוטירט א"פּ ,,סאָלאָמאָן“ מיט איבערזעצונגען אין „לאָדזער טאַגעבלאט“ און אַנדערע פּעריאָדישע אויסגאַבן. פילנדיק אַ נייגונג צום טעאַטער, האָט ז. באַלד נאָכן ערשטן
               באַזוך אין יידישן טעאַטער איבערזעצט די פּיעסע פון אַקטיאָרן-
               לעבן ,,קיין“ שפּעטער באַטייליקט זיך ז. אין העברעאישע, דערנאָך
               אין יידישע ,,ליבהאָבער" פאָרשטעלונגען און גרינדעט אין 1912 אַ
               ליבהאָבער"-קרייז, פריער אויף זיין נאָמען, דערנאָך א"נ ,,לידא,,“
               אין וועלכן ער רעזשיסירט און שפּילט אין לאָדזש און איבער דער
               פּוילישער פּראָווינץ, צוזאַמען מיט זיין פרוי מרים, העברעאיש און
               יידיש, ביז 1918.</p>
            <p >
               — 1912 איז אין לאָדזשער צירק-טעאַטער (דיר. נ. ליפּאָווסקי
               
               און יוליוס אַדלער) אויפגעפירט געוואָרן ז.'ס באַאַרבעטונג פון דער
               דייטשער פאַרס-אָפּערעטע „ראָבערט און בערטראַנד“</p>
            <p >
               1913 — איז ז. אַנגאַזשירט געוואָרן אַלס טעאַטער-איבערזעצער
               אין לאָדזשער סקאַלאַ-טעאַטער, וועלכער האָט אויפגעפירט זיינע
               "איבערזעצונגען: ,,קין" (,,קין“ אָדער ,,זשעניע און ליידענשאַפט“,
               פּיעסע אין 5 אַקטען פון א. דיומאַ (פאָטער), לאָדז, 1913, 100 ז.
               לאַנגע און „די אָנגעשטעקטע“ פון בריע.</p>
            <p >
               ז. האָט אויך איבערזעצט „אַ מאַמע“ פון מ. קוזניצקי (אויפגעפירט דורך ז.'ס טרופּע), „דער אַנדערער“ פון פאול לינדוי (אויפגעפירט דורך מ. ד. וואַקסמאַן אין לאָדזשער גרויסן טעאַטער), „הינטער מויערן“ פּיעסע אין 4 אַקטן פון ה. נאַטאַנסאָן (פ"ג „צענטראַל“, וואַרשע,1922, 102 ז. 16, אויפגעפירט אין לאָדזשער גרויסן
               טעאַטער דיר. וואַקסמאַן-אַדלער), „פאַרברעכן און שטראָף“, לויט</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               784</fw>
            <pb  n="409" xml:id="img_0409"/>
            <fw  place="top" type="header">
               יידישן ט ע אַ ט ע ר</fw>
            <p >
               איר רוסישער דראַמאַטיזירונג פון דאָסטאָיעווסקיס ראָמאַן (אויפגעפירט דורך יוליוס אַדלער אין לאָדזשער גרויסן טעאַטער), „די
               טייוול־פרוי“, טראַגעדיע אין 5 אַקטן פון קאַרל שענהער (געשפּילט
               דורך ג. זאַריצקא איבער דער פּוילישער פּראָווינץ), „יאָהאַניספייער“,
               דראַמע אין 4 אַקטן פון הערמאַן זודערמאַן (אויפגעפ. דורך מאַרעווסקי אין לאָדז. דראַמ. טעאַטער, דערנאָך דורך „די ווילנער“), „דער
               מבול“, קאָמעדיע אין 3 אַקטן פון ה. בערגער (פ"ג „צענטראַל“
               וואַרשע, 1907, 78 ז. 16, אויפגעפירט אין וואַרשעווער צענטראַל-
               טעאַטער) און די נאָך ניט געשפּילטע „פרוי וואָרענס פּראָפעסיע“
               קאָמעדיע אין 4 אַקטן פון בערנאַרד שאָו, „די פאַרליבטע“, דראַמע
               אין 3 אַקטן פון וו. גרובינסקי, „גייַסטער“ דראַמע אין 3 אַקטן פון
               הענריק איבסען, און אויף העברעאיש: „הנודד הנצחי“ איינאַקטער פון הערמאַן הייערמאַנס (פ"ג „הבימה“, לוד 1917), וואָס
               איז געשפּילט געוואָרן אין פאַרשיידענע שטעט.</p>
            <p >
               ז. האָט באַאַרבעט די פּיעסען: „איין געמאַכטער מאַן“ פון יאַקובסאָן [וועלכע איז אין דער באַאַרבעטונג פון י. ל. בוימוואל געשפּילט
               געוואָרן אַלס ב.'ס קאָמעדיע א"נ לעבעדיק און לוסטיק“], „דער
               יידישער רעוואָלוציאָנער“, מעלאָדראַמע לויט מאַרקאָוויטש (געשפּילט דורך וואַקסמאַן אין לאָדזשער גרויסן טעאַטער), „זי" לויט
               פאול לינדוים "דער אַנדערער“ (געשפּילט דורך אסתר רחל קאַמינסקי אין לאָדז. דראַמ. טעאַט.) און האָט דראַמאַטיזירט (צוזאַמען
               מיט זיין ברודער נתן) ל. שרייבערס ראָמאַן „די שרעקלעכע סודות“
               (געשפּילט 1914 אין לאָדזשער סקאַלאַ-טעאַטער). ער האָט אויך
               אָנגעשריבן דעם איינאַקטער „ודוי“ (אויפגעפירט 1912 אין לאָדז.
               פויל. טעאַט.), „פּאָזנאַנסקי און קאָן“ לאָקאַלע קאָמעדיע אין 2 אַקטן
               (אויפגעפ. 1924 אין לאָדז. סקאַלאַ-טעאַטער דורך קאָמפּאַנעיעץס
               טרופּע) און די מעלאָדראַמען [אויף פרעמדע סוזשעטן]: „מיט
               פאַרמאַכטע אויגן“ (אויפגעפ. דורך זיין טרופּע אין זגערזש), „מאַן
               און ווייב“, „די שטאָלצע פרוי“, „די פאַרברעכער“ א. א.</p>
            <p >
               פון ז.'ס איינאַקטערס זיינען געדרוקט: „איר שוועסטער“ (פ"ג
               יידיש“, וואַרשע,1920) און „חרטה“ קינדער פּיעסע (פ"ג „אונזער
               טעאַטער“, לאָדז), פון די באַאַרבעטע איינאַקטערס: קלעפּטאָמאַניע“ פון מאַקס האַרטונג, „אַ רעצעפּט קענען שוויגערס“ פון
               דיאַנאַ (פ"ג „יידיש“, וואַרשע, 1920), „די צוויי טויבע“ פון מאָאנא,
               „אַ צימער צו פאַרדינגען“ פון פּאָפּלאַווסקי און גאלאנסקי, „די פאַרליבטע“ פון אָרמאַן ראָזא, „אַלץ צוליב ליבע“ פון גארדינעט, „דאָק"טאָר רובינשטיין“ פון פרעדרא, „דער מעדאַליאָן“ „נאָך צוועלף
               פון לאביש, „דיאנא“ פון היל, „דער אַמעריקאַנער חתן“ פון לאביש,
               „אויף אַ פאַלשן אָדרעס“ פון מישעל, „דאָס מייספאַרשטענדניש“
               פון ל. וו, „דער קעניג“ פון טרעכיוו, ליבשאַפט איז קיין ברודערשאַפט“ פון ר. מילך און „הערקולעס“ פון בעל (אַלע דערשינען
               אין פ"ג א. גיטלין, וואַרשע, 1919-21) און פון די איבערזעצטע
               איינאַקטערס: ,,עפּיזאָד“ פון אַרטור שניצלער, „אַמעסטיע“ פון
               הערמאַן הייערמאַנס, „דאָס איבערגעריסענע ליד“ פון ע. אָרזשעשקאָוואַ, „דער טייסטער“ פון אָקטאַוו מירבאָ, „פּיעטרא קאַרוזאָ“
               פון ראָבערטא בּראַקאָ, „דער קאָמעדיאַנט“ פון געאָרג פרעשל (אַלע
               דערשינען אין פ"ג יידיש“, וואַרשע,1920), „דער געצוואונגענער
               טראַניקער“ פון א. טשעכאָוו, (פ"ג א. גיטלין „וואַרשע, 1921), „חנה
               און די זיבן זיין“ פון מ. מאַנאַסעוויטש (פ"ג „אונזער טעאַטער“
               לאָדז), „די שיינע פרוי“ און „דער נודניק“ פון א. אַווערטשענקאָ
               (לאָדז. טאגבל, 1918).</p>
            <p >
               אַלע איינאַקטערס זיינען געשפּילט געוואָרן דורך „ליבהאָבער“-
               קרייזן און דורך פּראָפעסיאָנעלע טרופּעס.</p>
            <p >
               1915-24 — האָט ז. אַלס מיטאַרבעטער און שפּעטער אַלס מיטרעדאַקטאָר פון ,,לאָדזער טאגעבלאַט“ פאַרעפנטלעכט דאָרט פיל</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               785</fw>
            <p >
               קריטישע אַרטיקלען און רעצענזיעס וועגן יידישן טעאַטער און אין
               1922 (רעדאַקטירט און אַרויסגעגעבן (צוזאַמען מיט לאָזאר קאהאן
               דאָס וואָכנבלאַט „טעאַטער און קינאָ“. דערנאָך האָט ז. אַליין רעדאַקטירט און אַרויסגעגעבן דאָס וואָכנבלאַט „טעאַטער און קונסט“
               און אין 1923 (ווידער צוזאַמען מיט לאַזאַר קאהאן) פאָרטגעזעצט
               דאָס וואָכנבלאַט „טעאַטער און קונסט“. 1924 איז ז. אָפּגעפאָרן קיין
               ארץ ישראל אַלס קאָרעספּאָנדענט פון יידישע צייטונגען.</p>
            <p >
               אַ געוויסער טייל פון ז.'ס טעאַטער-אַרבעטן אין פאַרשיידענע פּעריאָדישע אויסגאַבן איז דערשינען אין די ביכער „הינטערן פאָרהאַנג“ (207 זז.) „וואָס דער יידישער אַקטיאָר דערציילט“ (72 ז.
               און „טעאַטער-זכרונות“ (106 זז.) — אַלע ווילנער פאַרלאַג פון ב.
               א. קלעצקין, 1928</p>
            <p >
               ז. איז געווען דער זאַמלער פון די מאַטעריאַלן און דער רעדאַק"טאָר פון ,,לעקסיקאָן פון יידישן טעאַטער“.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               ז. רייזען לעקס. ייד. ליט“, I, זז. -1078-80
               ח. ש. ק. קינדער ליטעראַטור, „ביכער וועלט“, וואַרשע, 4-5, 1922
               מ. ווייכערט — טעאַטער און קינאַ „ביכער-וועלט“.
               מאַרק טורקאָוו — ווען מ'פּטרט אַ קאָנקורענט..., „טעאַטער און קונסט“
               לאדז, 10 מערץ 1924
               ל. מלאך — זלמן זילבערצווייג — באַשאַפער פון דער טעאַטער-ענציקלאָ¬
               פּעדיע, „דער אידישער זשורנאָל“, טאָראַנטאַ, 24 אַפּריל) 1928
               זלמן זילבערצווייג — „הינטערן פאַרהאַנג“, ווילנע 1928 זז. -157-207
               זלמן זילבערצווייג — „טעאַטער-זכרונות“, ווילנע, 1928, זז. 46-58
               זלמן זילבערצווייג — וואָס האָב איך אויפגעטאַן אין רומעניע פאַרן
               לעקסיקאָן פון אידישן טעאַטער?, „אונזער צייט“, קעשעניעוו, 1 סעפּט.
               1928.
               יעקב וואַקסמאַן — די היינטיקע אַקאַדעמיע אין טעאַטער פּאַנטעאָן,
               לובלינער טאגבלאט“, 27 יולי 1928.
               יעקב באַטאַשאַנסקי — צווישן ביכער און מחברים, „די פּרעסע“, ב. א.
               1929, 15 פעברואַר 
               אלחנן צייטלין אינטערעסאנטע גאָלדפאַדען און גאָרדין-מאַטע¬
               ריאַלן, „ליט "בלט“, 41, 1929
               „דר. א. מוקדוני — אַ פּעקל ביכער, „מאַ“זש“, נ. י. 3 אַקט, 1929
               יעקב מעסטעל — טעאַטער-ביכער, „מאַרגען פרייהייט“, 8 יולי, 1929
               א. אלמי טעאַטער-זכרונות און אַנעקדאָטן, „פרייע אַרבייטער שטי¬
               מע“, 7 מערץ 1930
               עמיליע אַדלער — דאָס לעבען פון אַ אידישער אַקטעריסע, „די אידי¬
               שע וועלט“, קליוולאַנד, 28, 31 אָקטאָבער 7, 14 נאָוועמבער, 1930</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               זילבּערצווייג, נתן</head>
            <p >
               געבוירן 25 מאי 1899 אין לאָדזש, פּוילן.
               ברודער פון זלמן. געלערנט אין חדרים
               מתוקנים, געענדיקט די האַנטווערקער-שול און
               פאָרטגעזעצט זיך לערנען פּריוואַט ביי לערער.
               אין עלטער פון 10 יאָר זיך באַטייליקט אין
               העברעאישע שול-פאָרשטעלונגען און אין 1911
               אין די העברעאישע פאָרשטעלונגען א"ל
               פון יצחק קאַצענעלזאָן. אין מלחמה-צייט
               מיטגעשפּילט אין דער יידיש-העברעאישער
               טרופּע פון זיין ברודער, וואו ער איז אויך
               געווען פאַרוואַלטער.</p>
            <p >
               ז. האָט (צוזאַמען מיט זיין ברודער) דראַמאַטיזירט דעם ראָמאַן
               „די שרעקלעכע סודות“ פון ל. שרייבער (געשפּילט אין סקאַלאַ-טעאַטער אין לאָדזש דורך אַדלער-סיעראצקיס טרופּע) און (צוזאַמען
               מיט זיין ברודער) באַאַרבעט דעם איינאַקטער „די צוויי טויבע“
               נאָך מאָאנא (פ"ג א. גיטלין, וואַרשע), האָט איבערזעצט לערמאָנטאָווס טראַגעדיע „די שפּאַניער“ „א"נ יידיש בלוט“ (אויפגעפ.
               דורך אַדאָלף בערמאַן אין דער פּוילישער פּראָווינץ), ל. אַנדרעיעווס
               „דער געדאַנק“ (פ"ג „די צייט“, וואַרשע, 1923, 78 ז. 16), [על</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               786</fw>
            <pb  n="410" xml:id="img_0410"/>
            <p >
               פּיי טעות אָנגעגעבן זיין ברודערס נאָמען, זלמן, אַלס איבערזע-
               צער) און די איינאַקטערס: „דער ערלעכער גנב“ פון לונצער
               פ"ג א. גיטלין, וואַרשע) און „דער 1 פעווראַל“ פון וויקטאָר ריש-
               קאָוו (פ"ג יידיש“, וואַרשע).
               ש. ע.</p></div><div><p>
               זילבּערקאַסטען, משה
               געב. 5 נאָוו. 1891 אין וואַרשע, פּוילן, ביי
               עלטערן חסידים, קליינהענדלער, וואוינער-
               דיק אין שכנות מיטן פּוילישן פאָלקס-טעאַ-
               טער האָט ז. אין דער פריסטער יוגנט גע-
               האַט די געלעגנהייט דאָרט צו ווערן אַ סטאַ-
               טיסט, און פלעגט אין דער היים נאָכקאָפּירן
               — אַקטיאָרן.
               אין 1907 אָרגאַניזירט ז. אַ ליבהאָבער-
               גרופּע מיט וועלכער ער פירט אויף „אוריאל
               אקאָסטא“. אייניקע פון דער גרופּע, צווישן
               זיי ז. און מישע גערמאַן, אָרגאַניזירן זיך שפּעטער אַלס פּראָפעסיאָ-
               נעלע טרופּע און פאָרן אַרום איבער פּוילן און רוסלאַנד.
               אין 1909 טרעט ז. אַריין אין יוליוס אַדלערס טרופּע. אין 1910
               שפּילט ז. צוזאַמען מיט זאַסלאַווסקי, זשעלאָזא און נעמי אין לי-
               פּאָווסקיס ערשטער יידישער פאָלקס-טעאַטער“ אין ווילנע.
               אין 1911 באַטייליקט ער זיך אין דער אָפּערעטן-טרופּע פון סאַנד-
               לער, ליבערט און קאָמפּאַנעיעץ אין וואַרשע. דערנאָך שפּילט ער
               אין דער וואַרשעווער פאַראייניקטער טרופּע, וועלכע מאַכט אַ טור-
               נעע איבער דרום-רוסלאַנד מיטן רעפּערטואַר פון גאָרדין, אַש, פּינ-
               סקי, איסען און זודערמאַן.
               בעתן אויסבראָך פון דער וועלט⸗מלחמה געפינט זיך ז. אין
               כאַרבין, אַלס רעזשיסער פון ליפּאָווסקיס טרופּע. צוליב מיליטע-
               רישע סבות פאַרלאָזט ער אין 1916 כאַרבין און איבער יאַפּאַן וואַנ-
               דערט ער אויס קיין אַמעריקע, וואו ער ווערט צוזאַמען מיט סעמיוועל
               גאָלדענבורג אַנגאַזשירט צו משה שאַר. אין 1917 ווערט ז. אַ
               מיטגליד אין דער יוניע, שפּילט דערנאָך — סעזאָנען ביי אַנשל שאָר
               אין פילאַדעלפיע, דאַן אַ סעזאָן אין באָסטאָן ביי דזשוליוס נאַ-
               טאַנסאָן, אַ סעזאָן אין פּאָלי-טעאַטער אין שיקאַנאָ, 19269 אין
               יידישן קונסט-טעאַטער און 192910 אין פילאַדעלפיע.
               ז. איז געווען אַ מיטגליד אין דער עקזעקוטיוו פון דער יוניע.
               מ. ע.
               יעקב קירשענבוים — נייע פּנימלער אויף אונזער בּיהנע, „מאַ“זש“,
               נ. י. 24 דעצ., 1926
               זילבּערשטיין, משה
               געב. 8 יולי 1875 אין וואַרשע, פּוילן. פאָ-
               טער אַ שניידער געלערנט אין אַ חדר.
               אין 1886 וואַנדערט אויס די פאַמיליע קיין
               אַמעריקע, דאָ לערנט ז. שניידעריי און באַ-
               זוכט אין די אוונטן דאָס יידישע טעאַטער.
               ער זעט שפּילן מאָגולעסקאָן און ווערט אַזוי
               נפּעל פון זיינע שטיק“, אַז ער באַשליסט
               צו ווערן אַן אַקטיאָר.
               אין 1892 פאָרט ז. קיין באַלטימאָר און אונ-
               טער דער דירעקציע פון לעווינקע טרעט ער
               אויף אין דער מעלאָדראמע „3 יאָר“ אָדער „דאָס לעבן פון אַ</p>
            <p >
               ל ע ק סיי ק אָן פן</p>
            <p >
               קאָרטנשפּילער“. דערנאָך טרעט ער אַריין אין וואָדעוויל, קומט
               צוריק אין ניו-יאָרק אַלס קאָמיקער און שפּילט זייט דאַמאָלט מיט
               די בּאַרימטסטע אַקטיאָרן אונטער פאַרשיידענע דירעקציעס.
               1926 — האָט ז. געשפּילט אין דעם אַמעריקאַנעם טייל פון דער
               „ווילנער טרופּע“ אין ליפּצין-טעאַטער, 1927881 אין האָפּקינסאָן-
               טעאַטער 19289 אַ קורצע צייט אין באָסטאָן און 192910 אין
               דעטראָיט.
               אַמפּלואַכאַראַקטער-קאָמיקער.
               מ. ע⸗</p></div><div>
            <p >
               זילבּערשטיין, שמען
               געבוירן 15 מערץ 1886 אין וואַרשע, פּוילן.
               פאָטער קאָמיסיאָנער פון שפּייז-אַרטיק-
               לען. געלערנט אין חדר און פּראָנימנאַזייע.
               געזונגען ביי די חנים לעוואַנדאָווסקי, גריצ-
               הענדלער און לעווענזאָן און דערנאָך געשפּילט
               קינדער-ראָלן ביי פישזאָן.
               באַקומענדיק אַ טענאָר-שטים, איז ז. אַריינ-
               געטראָטן אין כאָר ביי קרויזע, וואו ער האָט
               אויך אָנגעהויבן שפּילן עפּיזאָד-ראָלן, דע-
               ביוטירנדיק אַלס יאַנקעלע“ אין „דודס פידע-
               לע“ אין זשאַרדען ד'היווער.
               נאָכן שפּילן 4 יאָר אין וואַרשע ביי קאַמינסקי עפּעלבערג, טיי-
               טעלמאַן, דערנאָך אין לאָדזש ביי זאַנדבערגן און צוריק אין וואַרשע
               ביי קאָמפּאַנעיעץ, איז ז. אין 1911 געקומען אין אַמעריקע און איי-
               ניקע יאָר אַרומגעוואַנדערט מיט פּראָווינץ⸗טרופּעס. צוריקגעקו-
               מען אין ניו-יאָרק, איז ער אייניקע יאָר געווען דיריגענט פון אַן
               אייגענעם כאָר פאַר שולן, דערנאָך געוואָרן אַ פּאַקעט-בו-אַרבעטער
               און שפּעטער אַ בּאַזיצער פון אַ רעסטאָראַן.
               מ. ע⸗</p></div><div>
            <p >
               זימאן, עני
               געב. 7 מערץ 1885 אין סאַמבאָר, גאַלי-
               ציע. פאָטער אַ בוכבינדער.
               געקומען אַלס קינד מיט די עלטערן אין
               אַמעריקע. דאָ לערנט זיי אין פּאָבליק סקול
               און ווערט צוליב איר אַלט-שטים אין 1901
               אַריינגענומען אין וואָדעוויל, וואו זי שפּילט
               4 יאָר אויף ענגליש און יידיש.
               איר ערשטער אויפטריט אין לעניטימען
               יידישן טעאַטער איז אין שאָרס פּיעסע „די
               ערשטע ליבע“ פון דאַמאָלט אָן שפּילט זיי
               אין דעטראָיט, פילאַדעלפיע, ניו-יאָרק, באָסטאָן און ניישאָנאַל-טעאַ
               טער אין ניו-יאָרק. 1927 שפּילט ז. אין נואַרק אין עלוויינגס טרו-
               פּע, 1927781 אין מעקינלי סקווער טעאַטער אין בראָנקס, 19289
               אין טאָראָנטאָ און 192910 — אין באָסטאָן.
               אַמפּלואַסוברעטיין.
               מ. ע⸗</p>
            <p >
               88</p>
            <pb  n="411" xml:id="img_0411"/>
            <p >
               ייד
               ישן ט ע אַ ט ע ר</p></div><div>
            <p >
               אימאַנד איווא
               חוה-אסתר שטייסל]
               געב. 9 פעב. 1881 אין לעמבערג, גאלי-
               ציע, געלערנט אין אַ פּראָנימנאַזייע. אין על⸗
               טער פון 10 יאָר געזונגען אין כאָר פון דאָר-
               טיקן טעמפּל און גלייכצייטיק דורכגעמאַכט 4
               אָר שטים-בילדונג ביי פּראָפ. וויסאָצקי פון
               לעמבערגער קאָנסערוואַטאָריע און ביי דער
               מוזיק-פּעדאַגאָניין פּאַאולינאַ סטרוזשעצקא.
               באַקומענדיק די סאָקאָל-סטיפּענדיע איז ז.
               אין 1898 געפאָרן קיין ווין שטודירן אין קאָנ-
               סערוואטאָריום, אָבער צוליב דער מוטערס
               קראַנקהייט האָט זי געמוזט אויפגעבן איר סטודיום.
               אין 1901 טרעט ז. אויף צום ערשטן מאָל אין יידישן טעאַטער
               אין לעמבערג אונטער דער דירעקציע פון נימפּעל. אין 1902 פאָרט
               זיי אַרום איבער דער פּראָווינץ מיט זעלייג שאָרס טרופּע און אין
               זעלבן יאָר פאָרט זיי אַוועק קיין אַמעריקע, וואו זי טרעט אויף אין
               פּיפּעלס מוזיק-האָל. אין 1904 פאָרט זיי מיט אבא שיינגאָלד איבער
               דער אַמעריקאַנער פּראָווינץ און שפּעטער מיט אַנדערע טרופּעס.
               אין 1912 איז ז. דירעקטאָר פון אַ טרופּע אין דעטראָיט, 1918 —
               דירעקטאָר פון אַ טרופּע אין מאָנטרעאל, 1926 — שפּילט זיי אין
               לענאָקס-טעאַטער, 19278 אין נואַרק ביי עלוויינג, אין 19289 —
               אין סט. לואיס.
               ש. ע⸗
               זינגמאַן, קלמן
               געב. 1 נאָוועמבער 1889 — געשט. 30 מערץ 1928
               געבוירן 1 נאָוועמבער 1889 אין סלאָבאָדקע, פאָרשטאָט פון קאָוו-
               נע, ליטע. געלערנט ביז 14 יאָר אין חדר און ישיבה, דערנאָך
               געוואָרן אַן אָנגעשטעלטער אין אַ מאַנופאַקטור-געשעפט. 1909 —
               דעביוטירט מיט אַ ליד אין זמב שטראַהלען“ פון א. ליטווין. נאָך
               דער מערץ-רעוואָלוציע געגרינדעט אין כאַרקאָוו דעם פאַרלאַג „אי-
               דיש“, וואו ער פאַרעפנטלעכט זיין איינאַקטער „באַ דער אָזערע“
               און אפּ קלונימוס“ זיין צייט-בילד „אַ חלום פון אַ געוועזענעם“
               (פּאָלטאַווע 7191).
               1921 — צוריקגעקערט קיין קאָוונע, וואו ער ניט זיך אָפּ מיט
               ליטעראַרישע אַרבעטן. צוליב זיין געזונט-צושטאַנד זיך באַזעצט
               דערנאָך אין קרים, וואו ער איז דעם 30 מערץ 1928 געשטאָרבן אין
               סימפעראָפּאָל פון אַ מאַר-אַנטצינדונג.
               ז. רייזען לעקס. ייד. ליט.“ , זז. 1881
               זינגער, אַדעלאַ
               געב. בערך 1862 — געשט. 4 אַפּריל 1922
               געבוירן בערך 1882 אין שעראד, פּוילן.
               פאָטער אַ וויאָליניסט, מוטער אַ גרטע,
               די געוועזענע גרעפין דעמבסקא [?]. באַזוכט
               אַ שול, אויך געלערנט מוזיק. צוליב דער
               שלעכטער בּאַהאַנדלונג מצד איר שטיף-מו-
               טער אַנטלויפט זיי צו אירע קרוביים אין וואַר-
               שע און צוזאַמען מיט אירע שוועסטער טרעט
               זיי אַרויס אין טערצעט זינגער (געזאַנג און
               טענץ). געפינענדיק זיך די גאַנצע צייט אין
               אַ ניט-יידישער סביבה, איז פאַר ז. דער
               קאָנטאַקט מיטן יידישן טעאַטער-קוואַרטעט פון בּרידער שטיין (שלי-</p>
            <p >
               189</p>
            <p >
               פערשטיין, ראָטשטיין, פיינשטיין און בערל בערנשטיין) אַזאַ אי-
               בערראַשונג, אַז זי פאָרט נאָך דעם קוואַרטעט איבער רוסלאַנד,
               ביז אין פּינסק טרעט זיי אַריין אין שמ"רס טרופּע און שפּילט מיט
               אין זיין פּיעסע „דער טרייפניאק“, דערנאָך פאָרט זיי צוריק קיין
               לאָנדאָן, וואו זי שפּילט ביי סמיט אין פּרינצעס-קלאָב, אַרויסטרעטנ-
               דיק שוין אַלס פּרימאַדאָנע.
               נאָך איר חתונה מיטן אַקטיאָר יוליוס פּראָנד פאָרט ז. אַרום מיט
               יידיש טעאַטער איבער דער ענגלישער פּראָווינץ, שפּילט אויך אין
               לאָנדאָן און פאָרט אָפּ קיין אַמעריקע, וואו זי טרעט אויף אין
               ניו-יאָרק אַלס „דינה“ אין „בר כוכבא“. שפּעטער שפּילט ז. איי-
               ניקע יאָר ענגליש וואָדעוויל אונטער איר מאַנס דירעקציע אין באַל-
               טימאָר אין פראַנט-סטריט טעאַטער צוליב בענקשאַפט נאָכן פאָ-
               טער פאָרט ז. צוריק קיין לאָנדאָן, וואו זי שפּילט 2 יאָר אין סקע-
               טשעס אויף יידיש, באַטייליקנדיק זיך אין פּיעסען נאָר אין די נאָכ-
               מיטאָג-פאָרשטעלונגען.
               ז.'ס גרעסטער דערפאָלג איז געווען אַלס טענצערין פון פּויליש-
               נאַציאָנאַלע טענץ.
               דעם 4 אַפּריל 1922 איז ז. געשטאָרבן אין לאָנדאָן און געקומען
               צו קבורה אויפן איסטהעם מענערפּאַרק בית-עולם.
               מ. ע פון איר מאַן יוליוס פּראנד, עליאס ראָטשטיין און ה פיינשטיין.
               זינגער, איידא
               גלאַרשטיין]
               געב. 7 דעצ. 1889. אין וואַרשע, פּוילן. פאָ-
               טער אַ פעלדשער, מוטער אַ הייבאַם.
               אין עלטער פון 12 יאָר געקומען קיין אַמע-
               ריקע, וואו זי לערנט יידיש און ענדיקט אַ
               פּאָבליק-סקול.
               איר ערשטער אויפטריט אויף דער יידי⸗
               שער בינע איז איין שיקאַנא אַלס „די רביצין
               אין זאָלאָטאַרעווסקיס ישיבה בּחור“ (גע-
               שפּילט דורך עליאַס ראָטשטיין), דערנאָך
               שפּילט זיי אין לאָנדאָן מיט אַדלער מאָש-
               קאָוויטש און פיינג
               צוריקגעקומען אין אַמעריקע, טרעט ז. אַריין אין יידישן וואַ
               דעוויל, און נאָך דער חתונה מיטן אַקטיאָר פישל זינגער פירן
               זיי צוזאַמען אַ דירעקציע פון יידיש טעאַטער אין מאנטרעאל, טשעל⸗
               סיי און באָסטאָן.
               1927 שפּילט ז. אויף ענגליש אין דער פּיעסע „אייביס אייריש
               ראָוז“ אין 1927881 איז זיי צוריק אויף דער יידישער בינע (ליריק-
               טעאַטער, בּראָנזוויל) און 19289 שפּילט זיי אין באָסטאָן.
               ש. ע⸗</p><p>
               זינגער, וטשא
               געב. ער 4877) — געשט. 97091
               געבוירן בערך 1884 אין שעראדז, פּוילן.
               שוועסטער פון אַדעלא זינגער מיט וועלכער
               זי איז אַרויסגעטראָטן אין טערצעט און זיך
               אָפּגעטיילט פון איר ערשט נאָך אַדעלאַס
               חתונה. ז. איז אויפגעטראָטן אין באַלטי-
               מאָר, אַמעריקע, אַלס סוברעטין אין יידישן
               טעאַטער איז שפּעטער צוריקגעפאָרן קיין
               ענגלאַנד, וואו זי איז אויפגעטראָטן אַלס טענ-
               צערין אויף דער ענגלישער בינע. דערנאָך
               געשפּילט אין פּאַריז, וואו זי האָט חתונה</p>
            <p >
               190</p>
            <pb  n="412" xml:id="img_0412"/>
            <p >
               געהאַט מיט אַ סוחר פון פוטערוואַרג און איז דאָרט געשטאָרבן
               בערך 1901.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               מ. ע פון יוליוס פּראַנד און עליאָס ראָטשטיין.</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               זינגער, יוסף</head>
            <p >
               געבוירן 1885 אין אַדזוד, רומעניע. עלטערן
               סוחרים, וועלכע טראָגן זיך אַריבער קיין
               פלאָישעט. געענדיקט אַן עלעמענטאַר-שול.
               אונטערן רושם פון אַ פאָרשטעלונג ביי סעגאלעסקאָ אָרגאַניזירט ז. אַ גרופּע יונגעלייט,
               מיט וועלכע ער פירט אויף גאָלדפאַדעןס
               „דאָקטאָר אַלמאַסאַדא“ און פאָרט מיט זיי
               אַרום איבער דער פּראָווינץ. שפּעטער ווערט
               די גרופּע רעאָרגאַניזירט אַלס אַ מוזיקאַלישער פאַריין א'נ „דער יידיש-רומענישער געזאַנגס-פאַריין“, וואו ז. איז פאָרזיצער.</p>
            <p >
               בעת דער מאַסן-עמיגראַציע קיין אַמעריקע שליסט זיך אָן ז.
               אָן דער גרופּע, וועלכע וואַנדערט צופוס. אָנקומענדיק אין דרעזדען, אָרגאַניזירט ער דאָרט אַ יידישע וואָדעוויל-פאָרשטעלונג מיטן
               אנטייל פון אייניקע עמיגראַנטן און לאָקאַלע כחות.</p>
            <p >
               אין ניו-יאָרק האָט ז. אַ קורצע צייט געזונגען אין די וויינקעלערס, דערנאָך האָט ער געשפּילט אין פּראָווידענס ביי סאַמאָלעסקאָ און שפּעטער אין ניו-יאָרקער לייסעאום-טעאַטער ביי דזשאָו
               טאָמאַשעווסקי. ז. פאָרט דאַן קיין מילוואָקי, וואו ער גרינדעט
               די דאָרטיקע יידישע דראַמאַטישע געזעלשאַפט, מיט וועלכער ער
               שטעלט פון צייט צו צייט פאָרשטעלונגען, ביז ער טרעט אַריין אין
               דער טרופּע פון בעני שענגאָלד און פרוי. נאָכן שפּילן דאָרט אַ געוויסע צייט, גייט ז. איבער אין דער טרופּע פון אַדאָלף גערטנער,
               וואו ער שפּילט 2 יאָר און צייט זיך צוריק פון דער בינע.
               מ.ע.</p>
         </div>
         <div>
            <head >
               זינגער, ישראל-יהושע</head>
            <p >
               געבוירן 30 נאָוועמבער 1893 אין בילגאריי, לובלינער גוב. פּוילן.
               פאָטער רב. ביז 17 יאָר געלערנט אין ישיבות, קיבוצים און בתימדרשים. בגנבה געלייענט העברעאישע און יידישע ליטעראַטור.
               שפּעטער געוואָרן אַן עקסטערן, אַרבעטנדיק ביי פאַרשיידענע
               מלאכות. אין 1915 דעביוטירט ז. אין דער יידישער פּרעסע און
               ווערט דערנאָך איינער פון די אָנגעזעענסטע יידישע שרייבער אין
               פּוילן.</p>
            <p >
               ז. האָט פאַרעפנטלעכט ,,ערד-וויי“ אַ דראַמע אין 3 בילדער (פ׳ג
               „קולטור-ליגע“, וואַרשע, 1922, 52 ז. 16) און האָט איבערזעצט
               זשולאַווסקיס „דער סוף פון משיח“ א"נ „שבתאי צבי“ (פ׳ג „ד
               צייט", וואַרשע1921), וואָס איז אויפגעפירט געוואָרן דורכן וויק"ט
               אין וואַרשע.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               ז. רייזען לעקס. ייד. ליט.“ I , זז. 1084-1087</note>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               791</fw>
            <fw  place="top" type="header">
               לעקסיקאָן פון</fw>
         </div>
         <div>
            <head >
               זינגער, פישל</head>
            <p >
               געב. 4 סעפט. 1887 אין יאסי רומעניע.
               פאָטער אַ קרעטשמער געלערנט אין
               חדר און 4 קלאַסן אין דער שטאָטישער שול.
               אין עלטער פון 13 יאָר געקומען אין אַמעריקע, באַזוכט יידיש טעאַטער און באַקומען אַ נייגונג צו דער בינע. אין עלטער פון
               17 יאָר געשפּילט אַלס „ליבהאָבער“ די ראָל
               שבתי גולם“ אין לאַטיינערס „פאַרבלאָנדזשעטע נשמה“.</p>
            <p >
               שפּעטער ווערט ז. אַ סופלער און שרייבט
               ליריק“ פאַר די יידישע וואָדעוויל-הייזער, צווישן אַנדערע דעם„
               פּאָפּולערן קופּלעט „יידל מיטן פידל“ (געבויט אויף אַ ענגלישן
               טעקסט און מאָטיוו), וואָס ווערט געזונגען אויך אין אַנדערע
               שפּראַכן. דערנאָך שפּילט ער וואָדעוויל מיט געביל, נייטאַן גאָלדבערג, א. א.</p>
            <p >
               ז. איז געווען דירעקטאָר פון מאַנומענט ניישאַנאל-טעאַטער אין
               מאָנטרעאל (2 יאָר), געפירט אַ טרופּע אין טשעלסי (2 יאָר), און 
               אַ קליין טעאַטער אין באָסטאָן.</p>
            <p >
               ער האָט אויך געשפּילט אין די ענגלישע וואָדעוויל-טעאַטערס און
               אַ גאַנצן סעזאָן אין דער פּיעסע „טוירן טו טהי רייט“, דערנאָך
               אַרומגעפאָרן מיט דער פּיעסע איבער אַמעריקע. 1925 געשפּילט
               מיט מאלי פּיקאָן אין סעקאָנד⸗עוועניו-טעאַטער. 1926 ווידער אויף
               דער ענגלישער בינע, 1927781 ביי געבילן אין פּיפּלס-טעאַטער און
               192930 — געשפּילט אין ברוקליינער האָפּקינסאָן-טעאַטער.</p>
            <p >
               ז. האָט געשריבן אייניקע פּיעסן, פון וועלכע „דאָס גאַסן-מיידל“
               איז אויפגעפירט געוואָרן אין געוועזענעם קאָמעדיע-טעאַטער אין
               ניו-יאָרק (סאָפאָלק סטריט).
               ש. ע.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               ב. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“, II, זז. 270</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               זינגערמאַן, בּערטאַ</head>
            <p >
               געבוירן אין פּינסק, פּוילן. איר פאָטער
               אַ מכניס-אורח פון אַקטיאָרן, פלעגט אַליין
               מיטשפּילן און האָט אַ צייט געזונגען אין
               כאָר ביי פישזאָן. אַזוי אַרום האָט ז. פון
               קינדווייז אָן זיך געפונען אין דער סביבה פון
               אַקטיאָרן. אַרויסווייזנדיק באַזונדערע פעאיינקייטן פאַר דעקלאַמאַציע.</p>
            <p >
               ז.'ס עלטערן עמיגרירן קיין אַרגענטיינע
               מיטן צוועק זיך צו קאָלאָניזירן אין באַראָן
               הירשס אַ קאָלאָניע. אָבער אָנקומענדיק אַהין
               שטעלט צונויף ז.'ס פאָטער אַ טרופּע פון אַקטיאָרן און ,,ליבהאָבער“
               אין וועלכער ז. הייבט אָן שפּילן קינדער-ראָלן און גייט דערנאָך
               איבער צו דערוואַקסענע ראָלן.</p>
            <p >
               נאָכן שפּילן אייניקע יאָר יידיש טעאַטער אין בוענאָס-איירעס
               און אין דער פּראָווינץ, טרעט ז. אַריין אין אַ דראַמאַטישער שול,
               וואו זי באַטייליקט זיך אין די שול-פאָרשטעלונגען און ציט אויף
               זיך באַזונדערע אויפמערקזאַמקייט אַלס דעקלאַמאַטאָרקע. אַ קורצע צייט דערנאָך טרעט ז. אַרויס אויף שפּאַניש אין זעלבסטשטענדיקע „וואָרט-קאָנצערטן“ איבער אַרגענטינע און אַנדערע</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               792</fw>
            <pb  n="413" xml:id="img_0413"/>
            <p >
               די
               ישן ט ע אַ ט ע ר</p>
            <p >
               שפּאַניש-ריידנדיקע לענדער, וואו זי ווערט שטאַרק פּאָפּולער אַלס
               איינציקע אויף איר געביט.
               ל. מלאך — בערטהאַ זינגערמאַן, די אידישע קעניגיין פון סאַט
               אַמעריקא, „דער אַמעריקאַנער“, נ. י. 52, 1927
               — באַרימטער שפּאַנישער שריפטשטעלער כוליא דאנטאָס וועגן דער
               אַרטיסטין בערטאַ זינגערמאַן, ליטבל“, 8, 1926
               ש. קאַראקושאַנסקי — בערטאַ זינגערמאַן, „בראַזיליאַנער אידישע פּרע-
               סע“, 21 אָקטאָבער 1927
               לאטאגאראוו, יעפים
               היים גאָלדענבערג
               געב. 14 מערץ 1894 אין קעשעניעוו. פאָ-
               טער אַ פאַרוואַלטער אין אַ מיל. געענ-
               „דיקט אין 1912 די אָרטיקע קאַמער-שול, גע-
               אַרבעט אַ יאָר אין אַ באַנק, געדינט אין דער
               אַרמעע בעת דער וועלט⸗מלחמה, און צוריקקו-
               מענדיק אין 1918 געוואָרן אַ סוחר פון לעבנס-
               מיטלען, דערנאָך אַ שרייבער אין דער שטאט-
               פאַרוואַלטונג, און זיך באַטייליקט אין רו-
               סישע ליבהאָבער-פאָרשטעלונגען.
               אין 1919 ווערט ג. צוליב דער קראַנקהייט
               פון אַן אַקטיאָר, אַריינגענומען אין ח. מ. סעגאלעסקאָס טרופּע, און
               טרעט אויף אַלס „דע סאנטאס“ אין „אַקאָסטאַ“, נאָכן פאָרן אַ
               געוויסע צייט איבער דער פּראָווינץ, טרעט ג. אַריין אין דער טרו-
               פּע פון יאָנג, דערנאָך אין זשיגניצע ביי איציקל גאָלדענבערג, דאַן
               ביי אשכנזי קאַנער מ. סעגאלעסקאָ, איצקאָוויטש, פּיקאן און אין
               מאַרקן טרופּעס. אין 1928 שפּילט ז. ביי א. גאָלדענבערג.
               ש. ע.</p></div><div>
            <p >
               קלאָטשעווסקי, (?]
               האָט אין 1915 אויפגעבויט אין וואַרשע, פּוילן, דאָס טעאַטער
               „ווענוס“ (דזשעלנא 4), וואו מען האָט אין מלחמה-צייט געשפּילט
               יידיש טעאַטער ביי די שווערסטע באַדינגונגען... ז. האָט אייניקע
               אָר אַליין אָנגעפירט מיטן טעאַטער.
               זייט 1924 טראָגט דאָס טעאַטער דעם נאָמען סקאלא“.
               מיכל ווייכערט — „טעאַטער און דראַמע“, I, זז. 60
               זעווקינאַ, אסתר
               זעווקא
               געבוירן 20 פעברואר 1900 אין אָסטראָלענ-
               קאָ, לאָמזשער גוב, פּוילן. פאָטער פריער
               אַ ראש-ישיבה און אויף דער עלטער אַ מלמד
               אין תלמודתורה אין ביאַליסטאָק, וואוהין די
               פאַמיליע האָט זיך אַריבערגעטראָגן. געענ-
               דיקט קאַפּלאַןס פרויען-שול“
               אַלס מיטגליד אין ביאַליסטאָקער „הזמיר
               זיך באַטייליקט אין די אויפירונגען פון דער
               דראַמאַטישער סעקציע פון דאָרט ווערט ז.
               אַנגאַזשירט אין אַ יידישער וואָדעוויל-טרופּע
               און דערנאָך אין סאָקאָלאָווס יידישער פאָלקס-טעאַטער“, מיט</p>
            <p >
               ל ע</p>
            <p >
               וועלכן זי פאָרט אויך קיין ריגע, וואו זיי בלייבט יאָר, באַטייליקנ-
               דיק זיך אין די פאַרשיידענע יידישע טרופּעס, וועלכע שפּילן דאָרט
               במשך פון דער דאָזיקער צייט. דאָ טרעט זיי אויך אַרויס אייניקע
               מאָל אין דראַמאַטישע און אָפּערעטען-פאָרשטעלונגען אויף דייטש.
               192728 — האָט ז. געשפּילט אין דער לאָדזשער יידישער חברים-
               טרופּע, דערנאָך איז זי אַרומגעפאָרן איבער דער פּוילישער פּראָ-
               ווינץ און אין 1929 געשפּילט אין פּאַריז און דערנאָך אין לאָנדאָן.
               ז. האָט אויך זיך באַטייליקט אין פילם „די רייזע מיט שטע-
               רונגען“.
               ז. איז די פרוי פון אַקטיאָר ישראל בירנבוים.
               ש. ע פון ישראל בירנבוים.
               זעלדין, אַלעקסאנדער
               געבוירן 11 אַפּריל 1889 אין לעלציץ, מינ-
               סקער גוב, ווייס-רוסלאַנד, וואו זיין פאָטער
               איז געווען רב און שוחט. געלערנט אין
               חדרים און ביי מלמדים, שפּעטער געהאָלפן
               דער מוטער אין מסחר. צו 18 יאָר אַוועק
               קיין ווילנע, וואו ער ניט זיך אָפּ מיט אַל-
               געמיינער בילדונג. דעביוטירט אפּ אידל
               גוטקינד אין פּעטערבורגער „טאָג“
               אַרום 1905 עמיגרירט ז. קיין אַמעריקע, וואו
               ער איז אין די ערשטע יאָרן באַשעפטיקט
               ביי פאַרשיידענע אַרבעטן און ווערט דערנאָך טעטיק אַלס ליטעראַט
               און זשורנאַליסט.
               ז. האָט אין 1908 פאַרעפנטלעכט אין „פרייע אַרבייטער שטימע“
               זיין איין-אַקטיקע קאָמעדיע „דאָס צעבראָכענע האַרץ“, וועלכע איז
               געשפּילט געוואָרן פון ניו-יאָרקער ליט-דראַמקלאָב אין 1910
               פאַרעפנטלעכט ער אין ליטעראַטור“ 17 דעם ערשטן אַקט פון זיין
               דראַמע „שלמה“, וועלכע איז געשפּילט געוואָרן פון ליבהאָבער
               און אין 1912 אין רייזעןס „דאָס נייע לאַנד“ זיין איינאַקטיקע קאָ-
               מעדיע עקסטערנעס“, וועלכע איז געשפּילט געוואָרן פון דראַמאַ-
               טישע פאַריינען אין אַמעריקע און אין לאָנדאָן.
               דעם 16 פעברואר 1918 איז דורך דער ניו-יאָרקער „פרייע יידי⸗
               שע פאָלקס-בינע“ (לייטונג יעקב פישמאַן) אויפגעפירט געוואָרן
               ז.'ס פיר-אַקטיקע קאָמעדיע „מאַן און ווייב“.
               ש. ע.
               זלמן רייזען לעקס. ייד. ליט.“ , זז. 71
               דר. י. וואַרטסמאַן — „מאַן און ווייב“ אויפגעפירט פון דילעטאָנטען,
               „דער טאַג“, נ. י., 23 פעברואר 1918</p></div><div>
            <p >
               זעלינסקאַיאַ העלען
               געבוירן 28 יאַנואַר (אס) 1894 אין יעקאַ-
               טערינאָסלאַוו, אוקראַאיינע פאָטער די-
               ריגירט אין רוסישן טעאַטער און אין סימפאַ
               ניע-אָרקעסטערס. געענדיקט אין קייעוו די
               רעגירונגס-גיימנאַזייע און פּראָפ. פּוכאלסקיס
               קאָנסערוואַטאָריע אַלס פּיאַניסטיין.
               נאָך אַלס קינד פון 5 יאָר אָנגעהויבן שפּילן
               קינדער-ראָלן אין אַ רוסישער טרופּע א'ר פון
               ניקולין, שפּעטער זיך באַטייליקט אין די שול-
               פאָרשטעלונגען און אין 1912 אַריינגעטראָטן</p>
            <pb  n="414" xml:id="img_0414"/>
            <p >
               זעזש</p>
            <p >
               אויף קליינע ראָלן אין יאַראָסלאַוול ביי דער וואָלגאַ אין דער רוסי-
               שער טרופּע פון קאָראַלי-טאָרצאָוו, וואו זי שפּילט שפּעטער אויך
               גרעסערע ראָלן. ביז 1921 געשפּילט אין די אָנגעזעענסטע רוסישע
               פּראָווינץ⸗טרופּעס איבער רוסלאַנד, האָבנדיק דערביי די געלעגנהייט
               צו שפּילן מיט די באַדייטנדע גאַסטראָלירנדיקע אַקטיאָרן פון דער
               רוסישער בינע. 1921 — עמיגרירט קיין דייטשלאַנד און דאָרט 2
               סעזאָנען זיך באַטייליקט אויף רוסיש און דייטש אין דעם מיניא-
               טור-טעאַטער „וואַנקאַ סטאַנקאַ“, 1923 — אַרומגעפאָרן מיטן דאָ-
               זיקן טעאַטער איבער ענגלאַנד און האָלאַנד. 1921 — געשפּילט
               איבער מערב-אייראָפּע אין דייטשן מיניאַטור-טעאַטער „דער גן
               דענע האַן“ א“ד פון איר ברודער לעאָני זעלינסקי.
               1926 — געשפּילט אייניקע חרשים יידיש אין פּאַריז און לאָנדאָן
               אין וויקטאָר כענקיןס יידישן מיניאַטור-טעאַטער „דער יידישער
               שפּיגל“
               צום טעאַטער-סעזאָן 19262927 געבראַכט געוואָרן דורך ל. סניע-
               גאָוו פאַר מאַקס ר. ווילנערס און יעקב בן-עמייס אוירווינג פּלייס
               קונסט-טעאַטער אין ניו-יאָרק, וואו זי האָט דעביוטירט אַלס „דעם
               קאַפּיטאַנס טאָכטער“ אין יעוורעאינאָווס „די שיף מיט צדיקים“.
               19278928 — זיך באַטייליקט אין יידישן קונסט טעאַטער אַלס
               „ראַניעווסקאַיאַ“ אין טשעכאָווס „דער קאַרשן-גאָרטן“ און 1928
               געשפּילט אין דער „ווילנער טרופּע אין איינטימער טעאַטער.
               וו. האָט אין אַמעריקע זיך אויסגעלערנט לייענען און שרייבן
               יידיש.
               מ. ע⸗
               יעקב קירשענבוים — נייע פּנים ער אויף אונזער בּיהנע, „מאַ“זש“,
               נ. י., 22 אָקטאָבער, 1926</p></div><div>
            <p >
               זעלמאַן, לעאָן</p>
            <p >
               געבוירן אַפּריל 1880 אין וואַרשע, פּוילן.
               דערצויגן ביי אַ זיידן. אַן אויטאָדידאַקט אין
               מוזיק, האָט ער אין 1909 אויסגעהאַלטן עקזאַ-
               מען אין וואַרשעווער קאָנסערוואַטאָריע. 899
               געווען אַ מיטגרינדער פון לאָדזשער
               „הזמיר“ און פון 1906 ביז 1918 (מיט
               הפסקותן דיריגירט אין לאָדזשער „האַרפע“
               וואו ער האָט אויך איינשטודירט פיל אייגע-
               נע קאָמפּאָזיציעס צו לידער פון יידישע די-
               טער און אַראַנזשירט פיל פאָלקס-לידער. 5
               יאָר איז ז. געווען אין לאָדזשער דייטשן טאַליאַ טעאַטער כאָר-זינ-
               גער און רעפּעטיטאר. זייט 1915 איז ער פאַרבונדן אַלס דיריגענט
               מיטן יידישן טעאַטער אין פּוילן, פאַר וועלכן ער שרייבט פון צייט
               צו צייט מוזיק צו אָפּערעטן און דראַמען.
               ז. האָט אַרויסגעגעבן — פאָלקס-לידער באַאַרבעט פאַר געמישטן-
               כאָר, 2 אָריגינאל קאָמפּאָזיציעס פאַר מענער קוואַרטעט“ [לאָדזש,
               1892]
               ש. ע.</p></div>
         <div>
            <head >
               זשיטקאָווסקי, וולאַדעק</head>
            <p >
               — פּאָליאַק פון גאַליציע. זש. איז — לויט יעקב וואַקסמאַן
               געווען אַן אָפיציר פון דער עסטרייכישער אַרמעע. ז. האָט באַהערשט אויסגעצייכנט די יידישע שפּראַך און האָט געשפּילט ליבהאָבער-ראָלן על פּיי רוב אין לאַטיינער-רעפּערטואַר אין פאַרשיידענע
               יידישע טרופּעס אין רוסלאַנד.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               ש. ע פון יעקב וואַקסמאַן און מ. ע פון בנימין קאַץ.
               יעקב וואַקסמאַן — קריסטן אויף דער יידישער בינע („טעאַטער¬
               זכרונות“, רעד. ז. זילבערצווייגן], ווילנע, 1928, זז. 90-92</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               זשעלאַזא, לייזער
               [זשעלאַזני]</head>
            <p >
               געבוירן 21 סעפטעמבער 1877 אין ראַדזין,
               שעדלעצער גוב., פּוילן. פאָטער — אַ רעסטאָראַטאָר, וועלכער מוז אָפּגטן זיין פרוי צוליב זיין אַפּיקורסות. ז.'ס מוטער טראָגט
               זיך דאַן אַריבער קיין וואַרשע, וואוהין זיי
               נעמט מיט איר זון, וועלכער העלפט איר צו
               אין גאַלאַנטעריי-געשעפט, וואָס זיי עפנט
               דאָרט.</p>
            <p >
               ז. האָט געלערנט אין חדר, בית המדרש
               און אַביסל למודי-חוץ. באַזוכנדיק דאָס פּוילישע טעאַטער, וואוהין ער קריגט זיך אַרונטער הינטער די קוליסן,
               באַקומט ז. אַ נייגונג צו דער בינע און צוזאַמען מיט זיינע חברים,
               די שפּעטערדיקע אַקטיאָרן שפּירא און ווינער, „מאַכט ער טעאַטער“ אין פּריוואַטע הייזער. דערנאָך אַנטלויפט ז. פון דער היים
               און פאָרט אַרום מיט ליבהאָבער שפּילנדיק אין „טרייפניאַק“
               און אין „בר כוכבא“. צוריקגעקערט אַהיים, אַנטלויפט ער נאָך
               2 יאָר ווידער און פאָרט אַרום כמעט אַ יאָר מיט ראַבינאָוויטשעס
               טרופּע, שפּעטער זינגט ער אין אַ קוואַרטעט מיט הערמאַן בערמאַן
               אין אַ גאָרטן אין לאָדזש, טרעט דערנאָך אַריין אין כאָר צו פישזאָן און נאָך 3 חרשים קומט אים אויס צו פאַרטרעטן אַן אַקטיאָר
               אין דער ראָל „יאָשקע יאָשקעוויטש“ אין שאַרקאַנסקיס „דגל מחנה
               הודה“.</p>
            <p >
               נאָכן שפּילן 4 יאָר ביי פישזאָן, ווערט ז. אַנגאַזשירט צו זאַנדבערג אין לאָדזש, וואו ער שפּילט 3 יאָר, שפּעטער שפּילט ער אין
               דראַמאַטישן רעפּערטואַר מיט מעערסאָן איבער רוסלאַנד, דערנאָך
               מיט סעם אַדלער און ספּיוואַקאָווסקי און אייניקע יאָר אין
               דער „פאַרייניקטע דראַמאַטישע טרופּע“ א“ד פון קאַמינסקי, וואו
               ער ציט באַזונדערס אויפמערקזאַמקייט מיט זיין שפּילן אין גאָרדין-
               רעפּערטואַר.</p>
            <p >
               1910 — שפּילט ז. אין לאָדזש אין דער פאַרייניקטער טרופּע
               א"ל פון טיטעלמאַן, דערנאָך אַ סעזאָן אין פיינמאַן-טעאַטער אין
               לאָנדאָן, קומט ווידער אין פּוילן, וואו ער שפּילט ביזן מלחמהאויסבראך מיט קאַמינסקאַ, דערנאָך אין אָדעס ביי ראַפּעל, טרעט
               אַריין אין אַ חברים-טרופּע און שפּעטער אין „אונדזער ווינקל“ אין
               כאַרקאָוו, אַ קורצע צייט אויך אין לאָדזשער קאָלאָסעאום-טעאַטער
               און מיט סניעגאָוו איבער פּוילן, ביז ער טרעט אַריין אין דער טרופּע פון דער „ווילנער יידישע טעאַטער געזעלשאַפט“ און פון דאָרט
               צו דער „ווילנער טרופּע און פאָרט אין 1924 קיין אַמעריקע מיט
               אַזראַס טייל פון דער „ווילנער טרופּע“, מיט וועלכער ער שפּילט
               דאָרט ביזן סעזאָן 1927. 1927-28 — שפּילט ז. אין ברוקליינער האָפּ¬</p>
            <fw  place="top" type="header">
               זש_חא</fw>
            <p >
               קינסאָן-טעאַטער און 1928-29 — מיט דער נייאָרגאַניזירטע,,ווילנער 
               טרופּע“ אין אינטימער-טעאַטער אין בראָנקס, ניו-יאָרק.
               מ. ע.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               דר. א. מוקדוני — אַלטע בעקענטע צווישן די ווילנער, „מאזש“, נ. י.
               11 יאנואַר 1924
               מ. אַשעראָוויטש — נח נאַכבוש און ל. זשעליאזא אין איין ראַלע
               „פאַרוו.“ 21 מערץ, 1924
               דר. א. מוקדוני — זכרונות פון אַ יידישן טעאַטער-קריטיקער „אַר¬
               כיוו“, זז. 368, 363</note>
         </div>
         <div>
            <head >
               חאַלאַ-חאַלאַנאָוו, [?]</head>
            <p >
               אַן אָדעסער, אַן אינטעלייגענט, געווען פון די ערשטע שוישפּילער
               און אויפירער אין שמ"רס טרופּע אין רוסלאַנד. ניט האָבנדיק קיין
               שטים, האָט ח. אָן בעזונדערן דערפאָלג, געשפּילט ליבהאָבער-ראָלן.
               אין 1881-2 איז ח. געווען מיטדירעקטאָר און רעזשיסער אין
               דער טרופּע פון יאָזעף וויינשטאָק און לעאָן בערגער אין פּוילן.
               אין אָנהויב פון 20טן יאָרהונדערט איז ה. געקומען אין אַמעריקע,
               איז אָבער נאָך אַ קורצן אויפהאַלט צוריקגעפאָרן קיין רוסלאַנד.
               פּאַשאַ מאָשקאָוויטש, איינע פון די אָנגעזעענסטע יידישע אַקטריסעס פון 19-טן יאָרהונדערט, איז געווען ח'ס שוועסטער.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               ש. ע פון יאָזעף וויינשטאַק</note>
         </div>
      
         
         <div xml:id="v2.1">
            <head >
               לאַטאָוויטש, יצחק</head>
            <p >
               געבּוירן 1889 אין פּיאַסעטשנא, ביי וואַר⸗
               שע, פּוילן. פאָטער — אַ שוט. בּאַקומען
               היימישע בּילדונג. געלערנט אין וואַרשע
               אין אַן אַרבּעטס⸗שול, וועלכע האָט אויסגע⸗
               אַרבּעט שטוקאַטורן פאַרן יידישן טעאַטער
               זשאַרדען ד'היווער) און אויף אַזאַ אופן גע⸗
               קומען אין קאָנטאַקט מיט דער טרופּע</p>
            <p >
               דורכגעדרונגען מיט אַ שטאַרקן חשק
               צו דער בּינע, פאַרבּינדט זיך ל. מיט אַ
               גרופּע „ליבהאָבּער“ און שפּילט מיט זיי
               (190) אין בּאַגאַטעלאַ⸗טעאַטער „חיים⸗יואל“ אין רייכטערס „הער⸗
               צעלע מיוחס“, צוליבּ משפּחה⸗סיבּות אַנטלויפט ל. קיין בּעסאַראַבּיע
               און טרעט דאָרט אַריין אַלס פּראָפעסיאָנעלער אַקטיאָר אין גוּזיקס
               טרופּע, וואו ער שפּילט 4 יאָר. דערנאָך שפּילט ער 3 יאָר בּיי
               יוּליוס אַדלער און ווערט שפּעטער, צוזאַמען מיט ווינאָקור, די⸗
               רעקטאָר פון אַ וואַנדער⸗טרופּע איבּער רוסלאַנד. 1921 — צוריק⸗
               געקומען אין פּוילן און זיינט דאַמאָלט געשפּילט אין פאַרשיידענע
               טרופּעס.</p>
            <p >
               ל.'ס טאָכטער עני ליטאַן, פון זיין ערשטער פרוי נאַטאַליאַ,
               שפּילט אויף דער יידישער בּינע.</p>
            <p >
               ש. ע.</p>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               963</fw>
            <fw  place="top" type="header">
               ל ע ק סיי ק אָן פ ון</fw>
         </div>
         <div xml:id="v2.2">
            <head >
               לאַטיינער, איזעלאַ
               גיטעלע פינקעלשטיין]
               געבּ. 1860 — געשט. 30 דעצ. 1909</head>
            <p >
               געבּוירן 1860 אין יאַסי, רומעניע. פאָטער — אַ מעקלער. גע⸗
               לערנט אין רומענישע תּלמוד⸗תּורות און דורך פּריוואַטע למוּדים
               זיך דערוואָרבּן די ידיעה פון אייניקע אייראָפּעאישע שפּראַכן
               יונג חתונה געהאַט מיטן פּיעסעס⸗שרייבּער יאָזעף לאַטיינער אוּן
               צוזאַמען מיט אים געקומען אין 1884 אין אַמעריקע.</p>
            <p >
               דעם 26 יאַנואַר 1894 איז דורך בּאָריס טאָמאַשעווסקין אויפגע⸗
               פירט געוואָרן אין טאַליאַ⸗טעאַטער ל.'ס און איר מאַנס דראַמאַטיי⸗
               זירונג פון „די הוּגענאָטן, אָדער, די בּלוּטיקע האָכצייט“.</p>
            <p >
               אין 1896 איז לויט בּ גאָרין — אויפגעפירט געוואָרן ל
               איבּערזעצונג פון שילערס „ווילהעלם טעל“
               דעם 30 דעצעמבּער 1909 איז ל. געשטאָרבּן אין ניו⸗יאָרק.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               מ. ע. פון איר מאָן יאזעף לאַטיינער.
               בּ. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“, II, זז. 28.</note>
         </div>
         
         <div  xml:id="v2.3">
            <head >
               סקאָ, אַמאַליע
               מאָנוּל
               פינקעלשטיין
               געבּ. בּערך 1860 — געשט. 989</head>
            <p >
               געבּוירן בּערך 1860 אין יאַסי, רומעניע
               פאָטער — אַ צושניידער געלערנט אין אַ
               פּרימאַר⸗שוּל. יונג חתונה געהאַט מיטן
               אַקטיאָר זיגמונט מאָגוּלעסקאָ און זיך בּאַ⸗
               טייליקט אין דער אויפפירונג פון גאָלדפאַ⸗
               דעןס „באָבּע מיטן אייניקל“ (דער לע⸗
               דער“), אל אויך געשפּילט אין „פלאַטערבּורש“
               (סטודענט“) און אין „פּעריקאָלא“</p>
            <p >
               צוזאַמען מיט איר מאַן אויסגעוואַנדערט
               קיין אַמעריקע, וואו זי האָט כּמעט קיינ⸗
               מאָל זיך נישט בּאַטייליקט אויף דער בּינע.</p>
            <p >
               זיינט איר מאָנס טויט פלעגט יעדעס יאָר צו זיין יאָרצייט פאַר⸗
               קומען אין אַ ניו⸗יאָרקער יידישן טעאַטער אַ ספּעציעלע פאַרשטע⸗
               לונג, פון וועלכער די הכנסה פלעגט גיין פאַר דער אלמנה.</p>
            <p >
               אין 1929 איז מ. געשטאָרבּן אין ניו⸗יאָרק.
               מ.'ס טאָכטער בּעסי, שפּילט אויף דער יידישער בּינע.</p>
            <p >
               מ'ס שוועסטער, פאולינאָ, איז אַ געוועזענע יידישע אַקטעריסע
               און די פרוי פון טעאַטער⸗דירעקטאָר יוסף עדעלשטיין.</p>
            <p >
               מ. ע פון פאולינא עדעלשטיין.
               בּ. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“, II, זז. 12, 191</p>
         </div>
         <div xml:id="v2.4">
            <head >
               —
               „אָ, בּעס</head>
            <p >
               געבּוירן 24 אויגוסט 1892 אין בוקאַ⸗
               רעסט, רומעניע. עלטערן — די אַקטיאָרן
               אַמאַלייע און זיגמונט. פאַרבּראַכט אין
               פון וואו זי ווערט אין עלטער פון
               מעניע,
               5 יאָר געבּראַכט דורך איר זיידען אוּן
               קיין אַמעריקע. דאָ לערנט זיי אין
               בּאָבּען
               פּאָבּליק'סקוּל און ענדיקט דערנאָך האָי⸗
               סקוּל.</p>
            <p >
               נאָך אַלס קינד געשפּילט קינדער-ראָלן
               מיטן פאַטער, אָבּער דערנאָך דורך אים נישט
               צוגעלאָזט געוואָרן צו דער בּינע</p>
            <p >
               1912 — דעבּיוטירט אויף דער פּראָווינץ אין אַ שטומער ראָל
               בּיי שילדקרויטן. צוריקגעקומען אין ניו⸗יאָרק, ווערט מ. אָנגאַזשירט
               צו טאָמאַשעווסקי אין פּיפּלס⸗טעאַטער וואו זי שפּילט אייניקע יאָר,
               דערנאָך 5 יאָר בּיי מאַקס געבּיל, אייניקע יאָר בּיי מאָריס שוואַר
               1926 — אין קליוולאַנד און זיינט דאַמאָלט איבּער פאַרשיידענע
               פּראָווינץ⸗שטעט פון אַמעריקע.
               מ. ע.</p>
            <p >
               מאָגוּלעסקאָס טאָכטער וועט שפּיעלען אין איר פאַטערס אַ ראָלע,
               „פאַרוו.“, נ. י., 28 פעבר. 191</p>
            <p >
               19</p>
            <fw  place="top" type="header">
               ל ע ק סיי ק אָן פּ ון</fw>
         </div>
         
         <div xml:id="v2.5">
            <head >
               ה,
               איידאַ
               ן“
               מאַגיידזאָך
               סטאָן
               לעבּ. 18. — געשט. 11 מאי 1916</head>
            <p >
               געבּוירן 18. אין מאַנטשעסטער, ענג⸗
               לאַנד. עלטערן — בּאַזיצער פון אַ קאָלאָ⸗
               ניאָלגעשעפט. נאָך דער חתונה מיטן אַקטיאָר
               אַלעקסאנדער מאַגיידזאָן, דורך אים אַרויפגע⸗
               נומען געוואָרן אויף דער בּינע. שפּעטער
               האָט מ. חתונה געהאַט מיטן אַקטיאָר
               טשאַרלס נאַטאַנסאָן און צוזאַמען מיט אים
               געשפּילט מיט דערפאָלג, ערב דער בּורן⸗
               מלחמה, אין דרום⸗אפריקע, דערנאָך אין איי⸗
               ראָפּע און אַמעריקע.</p>
            <p >
               דעם 11 מאי 1916 איז מ., נאָך אַ 2 יאָריקער קראַנקהייט, גע⸗
               שטאָרבּן פון קרעבּס אין ניו⸗יאָרק און געקומען צו קבורה אויפן
               וואַשינגטאָן⸗בּית-עולם.</p>
            <note  n="[footnote reference]" type="endnote">
               מ. ע. פון מ. ד. וואַקסמאַן.
               בּ. גאָרין — „געש. איד. טעאַט.“, II, זז. 191
               ה הערש — אידיש טעאַטער אין דרום אפריקע, „דרום-אָפריקע“, 5,
               1928</note>
            <fw  type="page-number" place="bottom">
               1908</fw>
         </div><div xml:id="V6">
            <head>                 צווייבעל, לואיס
               געב. 1883 — געשט. 190]</head>
            <p >
               לויט גאָלדענבורג — געבוירן 1882 אין
               פאָלטיטשען, רומעניע. פאָטער — יונג
               געשטאָרבן, זיך אויפגעצויגן בט אַ שטיף-
               פאָטער, אַ באָזיצער פון אַ האָלץ-לאָגער.
               אַ פּנים, אַז ער האָט זייער פרי עמי-
               גרירט קיין אַמעריקע און דאָ זיך פאַרבונדן
               מיטן יידישן טעאַטער אַלס סוּפלער.
               ב. גאָרין שרנבט
               צום סאָמע סוף פון די ניינציקער יאָרן
               האָס זיך געעפנט אַ טאָלק-גרוב פאָר די טעאַטערס אין גאַליציען
               און רומעניען, פון אַמעריקע האָט זיך צוריקגעקערט קיין לעמבערג
               דער סוּפלער צווייבעל אָגן ער האָט געבראַכט דעם גאָנצן רעפּערטואָר
               פון די יידישע טעאַטערס אין אַמעריקע“.
               זען פרוי פרידאָ זיבעל, ניט איבער, אַז אין 1894 איז ער געקומען
               אין לעמבערג, האָט מיט איר חתונה געהאָט און אָפּגעפאָרן צוריק קיין
               אַמעריקע, ווו זיי זנען אָנגאָזשירט געוואָרן אין „ווינדזאָר טעאָ-</p>
            <p >
               189</p>
            <p >
               —</p>
            <p >
               טער. דרע יאָר שפּעטער זענען זיי ווידער צוריקגעפאָרן קיין אייר
               פּע, ווו ער איז געשטאָרבן. לויט שלום פּערלמוטער איז צ. געשטאָרבן
               אין 1907 אין ווין, עסטרייך.
               צ.'ס טאָכטער איז די שוישפּילערין עלא זיבעל.
               מ. ע. פון זן פרוי פרידאָ און טאָכטער עלא זיבעל, שלום פּערלמוטער און
               איציק גאָלדענבורג.
               ב. גאָרין — „געשיכטע אידיש טעאַטער“, צווייטער באַנד, ני יאָרק, 1907,
               זז. 4881
               קאַפּלאַן, יצחק
               געב. 1874 — געשט. 18 פעבר. 1929
               געבוירן 1874 אין פּערעיאָסלאָוו, אַר-
               קראינע. פאָטער — אַ נאָטאָר. באַקומען
               היימישע בילדונג. 1882 — געשפּילט אַ
               קינדער-ראָל בט גאָלדפאַדענען. דעם 7
               נאָוועמבער 1887 אָנגעהויבן שפּילן אין
               אַ רוסישער ליבהאָבערגרופּע, אַ יאָר
               שפּעטער געוואָרן אַ פּראָפעסיאָנעלער
               יידישער אַקטיאָר אין דער טרופּע פון
               פישזאָן און ספּיוואַקאָווסקי, דערנאָך אין
               פאַרשיידענע אַנדערע יידישע טרופּעס.
               געקומען אין אַמעריקע, האָט ער אייניקע יאָר געשפּילט אין יידי⸗
               שע וואַריעטע-טעאַטערס. צוריקגעפאָרן קיין אייראָפּע און פון 1910
               ביז 1913 געשפּילט קאָמישע ראָלן און געווען בינע-רעזשיסער אין
               לאָדזשער „גרויסעס טעאַטער“ בט זאָנדבערג, דערנאָך אַוועקגע-
               פאָרן קיין רוסלאָנד און זיך באַטייליקט אין די פאָרשטעלונגען פון
               דער פיזשאָן-טרופּע אין ווייטן מזרח. פון דאָרט צוריקגעקומען אין
               אַמעריקע און אַרומגעפאָרן איבער דער פּראָווינץ מיט יידישע נישט-
               יונייע טרופּעס.
               ק. האָט געשריבן פאָלגנדיקע פּיעסן. „דער געפונענער זון“, דער
               זיסער חלום“ (שפּעטער גערופן „איציקל וויל חתונה האָבן“ [דערשיי-
               נען אָנאָנים אינ „איציקל וויל חתונה האָבען“, אָדער „דער כּלהס
               חלום“, אָפּערעטע אין 5 אַקטן. פאַרלאָג ש. גאָלדפאַרב, וואַרשע, 1925
               40 זז. „צוריק אָהיים קיין ציון“, „דאָס פאַרמער-לעבן“, „דער פּי-
               שער, „דער גנב“, „דער אמת“, „דער טייוול-קוש“, און איבער-
               געזעצט די פּיעסן „געטאָ-קינדער“, „אסתּרקע“, „ער איז אַ ייד“
               „דער באַנקיר און בוכהאָלטער“, „דער משוגענער קינסטלער“, „דער
               מוטערס שולד“, „די שוויגער“, „די שולד פון די אומשולדיקע“ פון
               אָסטראָווסקי
               דער גרעסטער טייל פון זענע פּיעסן געהערן דער רוסישער
               פעדער פון סאָפיאָ ביעלאָיאָ אויך אַ באַטייטנדער טייל פון ק.'ס
               אָריגינעלע פּיעסן זננען באָזירט אויף פרעמדע סוזשעטן אָדער זע-
               גען באמת נאָר באַאַרבעטונגען פון פּיעסן אין אַנדערע שפּראָכן.
               גאָר אַ גרויסער טייל פון אָט די פּיעסן זננען געשפּילט געוואָרן.
               דעם 18 פעברואָר 1929 איז ק. געשטאָרבן פון אַ לונגען-אָנט-
               צינדונג, איינזאָם, אין ניו יאָרק און איז געקומען צו זען אייניקער
               דנ אויפן ריווערסייד דרייוו בית עולם.
               ש. ע.
               ז. זילבערצווייג — אַ בּלעטל הפקרות פון אונדזערע פאַרלאָגן, „שיקאָגאָ“
               שיקאָגאָ, יולי 191</p>
            <p >
               4870</p>   </div>
      </body>
   </text>
</TEI>